<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2014 09:24:24 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Mon, 17 Nov 2014 09:24:24 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Hacienda lanza una ofensiva contra los abusos fiscales del fútbol]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/16/actualidad/1416158391_948905.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/16/actualidad/1416158391_948905.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Inspectores revisan a jugadores del Madrid y el Barcelona]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 23:50:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ministerio de Hacienda]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Irpf]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos imagen]]></category>
    <category><![CDATA[Impuesto Sociedades]]></category>
    <category><![CDATA[Agencia Tributaria]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Fútbol]]></category>
    <category><![CDATA[Hacienda pública]]></category>
    <category><![CDATA[Agencias Estatales]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Impuestos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Tributos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El fútbol español está bajo la lupa de Hacienda. La Agencia Tributaria ha lanzado una ofensiva contra las prácticas fiscales de los futbolistas que considera abusivas. Media docena de abogados consultados por este periódico admiten que en los últimos meses se han intensificado las inspecciones del fisco sobre los jugadores de fútbol.</p>
<p>Los asesores advierten de que Hacienda ha cambiado su interpretación sobre dos operaciones tributarias, en perjuicio de los deportistas. Uno de los cambios tiene que ver con la lectura que el fisco hace ahora sobre las sociedades que gestionan los derechos de imagen de los deportistas. La otra, está relacionada con el pago de la comisión que algunos clubes hacen a los agentes de los jugadores cuando acuerdan un traspaso o una renovación.</p>
<p>Lo cierto es que Hacienda ha puesto el foco sobre los futbolistas. Jugadores como Sergio Ramos, Iker Casillas o Xabi Alonso han pasado por el escáner de Hacienda por estas cuestiones, según adelantó <em>El Mundo</em>. Pero también otros como Mascherano, Iniesta o Piqué. "Ahora mismo en el Barça cuatro jugadores de la primera plantilla están siendo investigados por este caso", cuenta un abogado de un reconocido despacho. "Hay más casos del Real Madrid que no han salido porque aún no se han resuelto las actas", añade otro asesor que conoce "jugadores internacionales con residencia en España" que también han recibido la llamada de la Agencia Tributaria.</p>
<p>Muchas de estas investigaciones de Hacienda concluyen con un acuerdo entre el jugador por el que este paga una cantidad "intermedia" porque se entiende que ha habido un espíritu de vulneración de la norma.</p>
<p>"Hay una guerra entre la Agencia y el fútbol español, que se ha agravado tras el enfrentamiento entre el presidente de la Liga de Fútbol Profesional, Javier Tebas, y la directora de Recaudación de la Agencia, Soledad García [Tebas la acusó de querer liquidar a los clubes]", explica un alto funcionario de Hacienda, que prefiere permanecer en el anonimato. "En los últimos meses se ha radicalizado el control a los futbolistas de élite y a los que no son de élite", comenta otro abogado que asesora a futbolistas. Fuentes de la Agencia Tributaria no confirman esta cruzada contra el fútbol.</p>
<p>El problema nace con un cambio legal de 2006 que deja sin contenido un régimen especial de los deportistas. Lo que ocurre es que Hacienda apenas había aplicado esta modificación al mundo del fútbol hasta ahora.</p>
<p>En el año 1996, el Gobierno del PP introdujo un cambio en la Ley del IRPF por la que permitía a los futbolistas cobrar una parte vía nómina, el 85% que tributaba al tipo máximo del IRPF (un 52% de media); y otra, el 15% restante, a través de una sociedad que le gestionaba los derechos de imagen, por la que pagaban un impuesto de sociedades del 30% en vez del 52% del IRPF. Esta excepción tributaria que Hacienda concedía a los deportistas, conocida como regla 85/15, les producía un importante ahorro fiscal. Para un jugador que cobra cinco millones de euros netos el ahorro fiscal ascendería a unos 400.000 euros.</p>
<p>Pero en el año 2006 se aprobó una nueva norma. "Se aprueba el régimen de operaciones vinculadas por el cual se valoran a precios de mercado las operaciones entre las partes vinculadas", apunta Enrique Seoane, socio de Deloitte Abogados. Durante varios años, el fisco no aplicó esta norma en el fútbol pero desde hace unos meses considera que el 15% que el club paga a la sociedad del jugador por los derechos de imagen es el precio del mercado que debería pagar la sociedad al jugador por cederle la explotación de esos derechos. La consecuencia es que el futbolista termina tributando al tipo máximo del IRPF del 52% por el 100% de lo que le paga el club. Como Hacienda revisa los últimos cuatro años no prescritos, la sanción podría ascender hasta los 2,5 millones de euros.</p>
<p>Los abogados lamentan que cuando Hacienda aplica la norma de las operaciones vinculadas deja la regla del 85/15 vacía de contenido. "No es que ambas normas sean contradictorias. Es que superpuestas una sobre la otra son absurdas y eso genera una incertidumbre", señala un asesor.</p>
<p>Otro abogado de un gran despacho de Madrid advierte: "En los próximos tres años van a pasar por el foco de Hacienda todos los futbolistas por el tema de las sociedades de derechos de imagen o por los pagos a los agentes". Y añade: "Han preparado un acta estándar para el aluvión de casos".</p>
<p>Uno de los asesores de futbolistas reconoce que en algunos de estos casos el fisco podría tener razón. Porque el futbolista cedía la explotación de sus derechos de imagen a su sociedad por una cantidad simbólica. Eso en el mejor de los casos, porque en algunos ni siquiera había un contrato de cesión. Además, algunos jugadores utilizan esta sociedad como instrumental: registraban ahí sus coches y sus viviendas para pagar menos impuestos. Esa empresa no tenía ninguna actividad más que la meramente patrimonial. "Y Hacienda está llegando más lejos. Porque está haciendo la misma interpretación con sociedades que sí tienen actividad y una estructura para gestionar esos derechos de imagen", dice otro asesor.</p>
<p>Otra de las interpretaciones novedosas de Hacienda tiene que ver con el trato que da a los pagos que realizan los clubes a los agentes de los futbolistas cuando acuerdan un traspaso o una renovación. Los agentes de los deportistas se suelen llevar una comisión del 10% de las operaciones. Lo correcto es que el jugador reciba todo su salario, pague el 52% al fisco, y con lo que le queda abone la comisión del 10% de la operación a su agente. Pero en ocasiones, el futbolista acuerda con el club que sea este quien le pague al representante, lo que le provoca un ahorro fiscal importante [un jugador que firma una renovación con un contrato de cinco millones netos por cinco temporadas se ahorraría unos 2,5 millones en el periodo del contrato]. "Esta cuestión de Hacienda con los agentes es más reciente. Hay un acta incoada en Valencia a un jugador en activo que es muy novedosa", apunta un experto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416158391_948905_1416160782_noticia_normal.png" length="16151" type="image/png"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416158391-23a08d8aadef02d483f21a97768a5078]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Santos suspende el diálogo con las FARC por el rapto de un general]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416196090_373770.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416196090_373770.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elizabeth Reyes L.]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El ministro de Defensa responsabiliza del rapto a la guerrilla, que negocia la paz en Cuba con el Gobierno pero sin un pacto de tregua]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 05:12:17 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[FARC]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Manuel Santos]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrillas]]></category>
    <category><![CDATA[Colombia]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Pocas horas después del secuestro del general Rubén Darío Alzate y de dos acompañantes -un cabo y una abogada castrense- en una zona selvática de departamento del Chocó, el presidente de Colombia, Juan Manuel Santos, ha suspendido de manera unilateral las negociaciones de paz que mantienen desde hace casi dos años el Gobierno y la guerrilla de las FARC en La Habana, y ha exigido la liberación inmediata de los raptados: "Se suspende esta negociación hasta tanto no se aclare y se liberen estas personas. De manera que mañana no viajan los negociadores a La Habana".</p>
<p>El mandatario colombiano, que se reunió con la cúpula militar el domingo por la noche en el ministerio de la Defensa, anunció que los delegados del gobierno no viajaran a La Habana como lo tenían planeado hacer este lunes.</p>
<p>El general ha sido secuestrado en un caserío conocido como Las Mercedes. El ministro de Defensa, Juan Carlos Pinzón, ha dicho que todos los indicios apuntan a la guerrilla: "De acuerdo a la información de inteligencia que se tiene, a las operaciones que se venían adelantando en una zona cercana y al relato que hace quien estuvo en el lugar de los hechos y que logró evitar también su secuestro, se estima que los secuestradores son miembros del frente 34 de las Farc, de una de las comisiones que delinque en esa zona".</p>
<p>Alzate desapareció durante una inspección de obras de un proyecto energético que realiza el ejército colombiano en esa zona del país. Según diarios locales, que tuvieron acceso a un informe militar, el general se desplazaba en un bote por el río Atrato y decidió parar en Las Mercedes, un sitio con alta presencia guerrillera a escasos 20 minutos de Quibdó, la capital del departamento, a pesar de que fue advertido de no hacerlo.</p>
<p>“Cuando estaban ya en el interior de la comunidad, los militares y la abogada fueron sorprendidos por guerrilleros del Frente 34 de las FARC, los cuales salieron de las casas y tomaron inmediatamente como rehén al general, a pesar de que vestía de civil”, dice <a href="http://www.elespectador.com/noticias" target="_blank">El Espectador</a> en su edición digital citando fuentes militares.</p>
<p>La persona que al parecer dio la noticia de la retención sería el soldado que conducía el bote en el que se desplazaba el general Alzate y su comitiva. “Mindefensa y Cdte Gral: quiero que me expliquen por qué BG Alzate rompió todos los protocolos de seguridad y estaba de civil en zona roja”, escribió Santos en la red social, pidiendo cuentas a la cúpula militar.</p>
<p>Este secuestro se ha dado dos días después de que las FARC reconocieran que tienen en su poder a dos soldados que cayeron en sus manos en medio de combates ocurridos el pasado 9 de noviembre. La guerrilla, que considera a estos soldados “prisioneros de guerra”, sostiene que no se ha violado la orden dada por su cúpula en enero de 2012 de no volver a secuestrar con fines extorsivos.</p>
<p>La Fuerza de Tarea Titán, que comanda Alzate, fue creada a comienzos de año y cuenta con cerca de 2.500 uniformados, que tienen como misión combatir a dos frentes de las FARC (34 y 57) y al frente de guerra occidental del ELN, que son los que hacen presencia en el Chocó.</p>
<p>La suspensión provisional del diálogo se da a solo dos días de que se cumplan los dos años de haber iniciado el proceso de paz con la guerrilla, en el que una de las reglas de la negociación ha sido que, pese a que en La Habana se dialoga, en Colombia no hay una tregua formal.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416196090_373770_1416196245_miniatura_normal.jpg" length="7035" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416196090_373770_1416196245_noticia_normal.jpg" length="49006" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416196090-fa42312090eafa23ce4b24c250ac64c1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Iglesias no despeja contradicciones sobre los medios y Venezuela]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416180224_560231.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416180224_560231.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder de Podemos deja sin contestar varias preguntas en una entrevista en La Sexta]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 00:32:02 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Asamblea Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Ana Pastor]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[La Sexta]]></category>
    <category><![CDATA[Cadenas televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/pablo_iglesias_turrion/a/">El secretario general de Podemos, Pablo Iglesias</a>, ha evitado despejar este domingo las contradicciones de varios mensajes y sus propuestas y ha dejado sin responder un largo número de preguntas en <a href="http://www.lasexta.com/programas/el-objetivo/noticias/iglesias-pedro-sanchez-dice-ultimamente-muchas-cosas-que-hemos-dicho-nosotros-antes_2014111600134.html" target="_blank">una entrevista con Ana Pastor en <em>La Sexta</em></a>. El líder de la formación que pretende convertirse en una <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/15/actualidad/1416044494_928494.html" target="_blank">alternativa al bipartidismo</a> no ha aclarado sus pronunciamientos sobre si "los medios de comunicación privados son una amenaza para la libertad de expresión", como afirmó hace meses; sobre la “envidia” que dice sentir por algunas medidas implantadas en Venezuela; sobre la liberación de los presos de ETA; sobre la relación entre Ana Patricia Botín, presidenta del Santander, y “la casta” con la que Podemos quiere acabar; sobre un referéndum acerca del modelo de Estado o la consulta en Cataluña; sobre cómo pagará las medidas que plantea su programa, que aún está indefinido; y sobre sus propuestas relacionadas con las expropiaciones.</p>
<p>En relación con la gestión de los medios de comunicación, Pablo Iglesias ha afirmado que lo que pretende Podemos “no es controlar”, sino “proteger la libertad de los periodistas” y frenar de alguna manera los oligopolios. “No se puede permitir que haya llamadas que impidan hacer ciertas cosas en los medios. Que a nosotros no nos entrevisten en TVE es una vergüenza”, ha manifestado.</p>
<p>Preguntado por algunas polémicas declaraciones del líder de la formación sobre <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/13/actualidad/1415884268_856340.html" target="_blank">Venezuela</a>, ha mantenido: “Venezuela tiene algunas cosas que yo envidio, como la revocabilidad del presidente. Hugo Chávez se presentó a un referéndum revocatorio, y a mí me gustaría que el presidente que tenemos y que se enfrenta a ruedas de prensa con pantallas de plasma hiciera lo mismo”. La figura del revocatorio está contemplada por los estatutos de Podemos. Tampoco ha aclarado unas declaraciones realizadas en el pasado sobre la liberación de los presos de ETA. Se ha limitado a afirmar que el jueves su partido apoyó junto al PP en la Eurocámara una resolución sobre la liberación progresiva de los presos del IRA en Irlanda, un país que atraviesa otra fase del proceso de paz. "En un proceso de paz las políticas penitenciarias son el principal instrumento de un Gobierno. Todos los gobiernos se han sentado a hablar con ETA, todos han usado la política penitenciaria, que es lo que haríamos nosotros", se ha justificado.</p>
<p>"A los bancos me enfrentaré con la ley. La Constitución dice que hay intereses sociales que deben estar por encima de los de los grandes propietarios. Es más importante el derecho de una familia que sus derechos de propiedad sobre las viviendas vacías", ha defendido, evitando pronunciarse sobre si la presidenta del Santander, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/11/06/actualidad/1415269720_870106.html" target="_blank">Ana Patricia Botín</a>, pertenece a “la casta”. “Nos sentaremos con los banqueros para decirles que no son diferentes del resto de ciudadanos y tendrán que aceptar la legalidad”, ha agregado.</p>
<p>Sobre el modelo de Estado ha contestado Iglesias: "Yo no haría la pregunta de Monarquía o República, sino si en una democracia normal al jefe de Estado se le debe elegir por razones de sangre, o en las urnas, por mayoría democrática”. La postura oficial de Podemos es la de <a href="http://elpais.com/elpais/2014/11/13/entrevistasdigitales/1415899429_374069.html" target="_blank">respaldar en Cataluña un referéndum sobre la independencia como el de Escocia</a>. Este domingo Iglesias ha afirmado: "Yo no quiero que Cataluña se vaya; quiero que España sea un país de países, pero lo que quiero es que decidamos juntos".</p>
<p>El líder de Podemos ha prometido que si gobierna “preguntará a la gente muchas veces”. Pero de momento no dice cómo piensa financiar muchas de sus medidas, como la renta básica. “La forma de recaudar más no es haciendo a la gente más pobre, sino que la economía sea más próspera”, ha sido su respuesta.</p>
<p>Podemos, que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/15/actualidad/1416058910_204940.html" target="_blank">se ha constituido este fin de semana como formación política organizada</a>, todavía carece de un programa político con el que concurrir a las elecciones. Iglesias asegura que convocará a “los mejores” para elaborarlo, pero este domingo no ha logrado despejar las contradicciones de sus propuestas.</p>
<h3>Medidas</h3>
<p>Al ser preguntado por sus primeras medidas si llegara a gobernar, Iglesias ha mantenido que terminaría con los desahucios, "aplicando la ley europea", y acabaría con las "puertas giratorias". Iglesias ha defendido el aforamiento para los políticos durante el ejercicio de su cargo, ha prometido que explusaría a los integrantes de Podemos si estos son objeto de imputación en un caso de corrupción y ha considerado que "el problema es la impunidad".</p>
<p>También ha analizado la figura del indulto que, en su opinión, "permite en situaciones excepcionales, de manera siempre pública, restituir una situación de justicia". Otra de las medidas que impulsará su formación sería una derogación de la reforma laboral aprobada por el PP y ha afirmado que se reuniría con los agentes sociales y los empresarios para hacer otra "en la que se acabe con la posibilidad de que alguien sea despedido de manera injusta".</p>
<p>En otro orden de cosas, no ha detallado su propuesta sobre la creación de una renta básica universal y ha defendido que la cantidad se fijaría en función de las circunstancias de cada persona, puesto que no es lo mismo una mujer de más de 40 años con hijos que una joven de 24 años sin hijos. ¿Cómo se financiaría? "Haciendo que la presión fiscal a las grandes fortunas se acerque a la media europea y persiguiendo el fraude fiscal, que es escandaloso". </p>
<p>Preguntado por el pago de la deuda contraída por España, ha reiterado que no defiende un impago de la deuda, "sino de una auditoría pública y ciudadana para establecer qué partes son ilegítimas para no pagarlas". "Lo que nos corresponde, sí lo queremos pagar", ha asegurado. En materia de educación, ha abogado por reducir la concertada, y que no se financie con dinero público métodos educativos privados que, entre otras cosas, "segregan a niños y niñas".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416180224_560231_1416180800_noticia_normal.jpg" length="152266" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416180223-6f9dbf86c0823368188c4de602e234c2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El círculo de confianza de Iglesias]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416165601_357455.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416165601_357455.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder de Podemos diseña una ejecutiva de 62 cargos y un comité directivo de 10 vinculados a la universidad, a los movimientos sociales y la sociedad civil]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 00:09:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias]]></category>
    <category><![CDATA[Íñigo Errejón]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La idea quedó clara desde que <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a> dio sus primeros pasos hace diez meses. La formación iba a aglutinar en su estructura interna todo lo que habían supuesto sus premisas. Para el marco teórico, el mundo académico vinculado a los estudios de Ciencias Políticas. Para pasar de la teoría a la práctica, los movimientos sociales y <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/07/24/actualidad/1311521368_744018.html">una parte de la sociedad civil en la órbita del 15-M.</a> Es lo que queda reflejado en la dirección diseñada por el nuevo secretario general del partido: un Consejo Ciudadano integrado por 62 cargos, en el que aproximadamente la mitad procede de la universidad, y un Consejo de Coordinación con 10 dirigentes que forman el máximo núcleo de confianza de Iglesias. Ambos órganos son paritarios y, en su conjunto, están integrados por más de 15 cargos menores de 30 años y al menos otra veintena menor de 35.</p>
<p> En sus palabras, se trata de “un equipo humano joven, competente e ilusionado”. Tres conceptos que encierran las ambiciones de Podemos, es decir, romper con el pasado y <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/15/actualidad/1416044494_928494.html">abrir un nuevo proceso constituyente</a>. El sábado por la tarde, tras el acto de clausura de la asamblea ciudadana de la formación, el Consejo Ciudadano celebró su primera reunión y, a propuesta del líder, avaló la composición del comité de dirección. Este grupo será el máximo responsable de la vida orgánica de Podemos y de sus mensajes oficiales, al igual que ocurre con las ejecutivas del PP, PSOE, IU o UPyD.</p>
<p>En sus reuniones, que se celebrarán con frecuencia semanal, se sentará el equipo de fundadores —todos ellos de la Universidad Complutense de Madrid— y cargos que han cobrado protagonismo desempeñando tareas de confianza durante el proceso constituyente de Podemos. <a href="http://www.elpais.com/edigitales/entrevista.html?encuentro=11186">Íñigo Errejón, director de la campaña de las europeas,</a> considerado uno de los ideólogos de la formación y ahora responsable de la Secretaría Política, se perfila en la práctica como <em>número dos</em> de Podemos, con responsabilidades clave relacionadas con el mensaje y posturas del partido con vistas a las elecciones.</p>
<p>El consejo, señala <a href="http://politica.elpais.com/tag/carolina_bescansa_hernandez/a/">Carolina Bescansa</a>, secretaria de Análisis Político y Social, “está articulado fundamentalmente sobre el criterio de competencia técnica”, lo que en su opinión es una de las características que diferencia a esta dirección de las ejecutivas de los partidos tradicionales. Otro de los elementos que, según los documentos fundacionales de Podemos, promete garantizar control de las bases y democracia interna es la figura del revocatorio. Es decir, estos cargos pueden ser revocados si así lo pide la asamblea de la formación. El hecho de que un alto porcentaje del Consejo Ciudadano esté integrado por profesores universitarios y jóvenes “es un reflejo de que la política empieza a hacerla la gente más preparada, con más contacto con la vida cotidiana”, considera Bescansa, docente de Metología de investigación en la Facultad de Sociología y Ciencias Políticas de la Complutense. Allí imparte clases también Juan Carlos Monedero, nuevo secretario de Proceso Constituyente y Programa. El profesor de Filosofía Luis Alegre también forma parte del grupo de promotores de Podemos, y ahora se hará cargo del área de Participación interna, además de coordinar la oficina del secretario general.</p>
<p>En el Consejo Ciudadano se sientan también Gemma Ubasart, profesora de Ciencias Políticas en la Universidad de Girona y responsable de política territorial. En el Consejo Político figuran, entre otros, el economista de la Universidad de Málaga Alberto Montero, el editor y sociólogo Jorge Lago; German Cano, docente de Filosofía en la Universidad de Alcalá de Henares; o Nacho Álvarez, profesor en la Universidad de Valladolid. En ese órgano hay también diversos miembros que proceden de Juventud sin Futuro, un colectivo que nació en 2011 y fue uno de los precedentes del Movimiento 15-M, el fenómeno social que, para los fundadores de Podemos, supuso el primer diagnóstico de la situación de “descomposición” del llamado “régimen” del 78. En la dirección también hay miembros de la sociedad civil más comprometida con las causas de esos movimientos. Por ejemplo, el abogado de la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, Rafa Mayoral, que se ocupará de la Secretaría de Relación con la Sociedad Civil y Movimientos Sociales. La eurodiputada Tania González, licenciada en Políticas, ejercía como profesora interina antes de entrar en el Parlamento Europeo. Ahora aprovechará su escaño para las tareas orgánicas que ahora asume como secretaria de Rescate Ciudadano. Sergio Pascual, ingeniero y antropólogo social, se hará cargo del área de Organización. La jurista y antropóloga gaditana Auxiliadora Honorato ocupará la Secretaría de Acción Institucional, la valenciana Àngela Ballester, licenciada en Historia y Relaciones Internacionales, será responsable de coordinación interna.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416165601_357455_1416169582_miniatura_normal.jpg" length="4936" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416165601_357455_1416169582_noticia_normal.jpg" length="34737" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416165601-d050c9178e2da88460165f245b39f363]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Paisajes calcinados]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/16/opinion/1416163492_526496.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/16/opinion/1416163492_526496.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Pablo Iglesias propone acabar con el sistema de la Constitución sin explicar qué quiere construir]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 00:02:02 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Susana Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Constitución]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Con la elección de Pablo Iglesias como secretario general y su equipo al frente de Podemos se acelera la conversión de un movimiento de perfil asambleario y antijerárquico en una organización ya muy parecida a un partido clásico. La estructura fuerte y centralizada que han adoptado se compadece mal con la transversalidad y modernidad pregonadas. Pero más allá de esa contradicción, lo relevante del primer discurso del líder indiscutido de Podemos ha sido su denuncia del “candado del 78”, en referencia al sistema político creado por la Constitución.</p>
<p>Pablo Iglesias hace del desprecio a los demás una de sus armas políticas, sea hacia “la casta” o los “viejos de corazón”. Parece deseoso de tirar a la papelera el sistema construido tras la dictadura, precisamente el que reconoció y protegió las libertades y el que trasladó la soberanía desde las manos de un caudillo a las del pueblo, que desde entonces la ha ejercido de forma continuada en elecciones libres. Podemos intenta atacar los fundamentos de este sistema sin explicar lo que pretende construir en su lugar o con qué quiere reemplazarlo. Y esto plantea un interrogante bastante serio acerca de los dirigentes de una fuerza que, según los sondeos de opinión, cuenta con expectativas de ocupar un espacio considerable en el futuro tablero político.</p>
<p>Lo que Iglesias llama “régimen” en España no es un sistema totalitario, ni un mundo regresivo, inviable y decrépito. Cuestión distinta es la crisis que sufre esta democracia, y que desde luego necesita caminos de salida. Casi todas las instituciones han perdido la iniciativa y los partidos que las dirigen muestran un alarmante grado de agarrotamiento. Lo que tiene que cambiar es el miedo a abordar las reformas necesarias, que deben plasmarse en la Constitución misma, en la regeneración ética de la vida pública y en corregir el excesivo grado de desigualdad que se está produciendo entre los ciudadanos.</p>
<p>Hay ansias evidentes de cambio en amplias capas de la sociedad, porque la crisis deja la impresión de que muchas personas se han quedado sin capacidad de influencia sobre las decisiones políticas. Lo que era una crisis económica y social se ha trasladado de lleno a la política al verse afectada por una corrupción sistémica: el combustible para el incendio. Pero no hay que confundir los deseos de reformar el sistema con los de destruirlo, ni convocar al electorado a tender una suerte de cordón sanitario sobre todo el sistema político.</p>
<p>Frente a la acometida de Pablo Iglesias contra el consenso del 78 y la de Artur Mas para desbordarlo, los dirigentes del PSOE en fase de renovación, Pedro Sánchez y Susana Díaz, lanzan una propuesta de reforma de la Constitución sin renegar de la existente y señalan al Parlamento como el espacio institucional que debe acoger el debate. Podemos hará bien en precisar sus propuestas, en vez de refugiarse en ensoñaciones de paisajes calcinados sobre los que empezar desde cero.</p>]]></content:encoded>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP desdeña la propuesta del PSOE de renovar el pacto del 78]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los socialistas exigen la reunión de la Conferencia de Presidentes para abordar la financiación autonómica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 07:08:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Reforma constitucional]]></category>
    <category><![CDATA[Constitución]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Actividad legislativa]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las posibilidades de entablar un diálogo sobre la <a href="http://elpais.com/tag/reforma_constitucional/a/">reforma constitucional</a> presentan gran dificultad ante la reacción del partido que tiene la llave por su mayoría parlamentaria y por estar al frente del Gobierno. El Grupo Popular, que dirige el portavoz parlamentario, Alfonso Alonso, ha querido saltar a la palestra, en fuentes oficiales, para descalificar la llamada <a href="http://ep00.epimg.net/descargables/2014/11/16/c296dcce406cd0f33ea2a9eb8d99fbe8.pdf">Declaración de Zaragoza del PSOE,</a> en la que propugna una <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416166330_158881.html">revisión de la Constitución pero con respeto y sobre las bases del pacto constitucional de 1978</a>. De nuevo, el PP inquiere al PSOE para que “ante los muchos anuncios y ninguna concreción de su reforma constitucional, presente en las Cortes una propuesta concreta”.</p>
<p>La dirección parlamentaria del PP formula en la distancia preguntas al <a href="http://politica.elpais.com/tag/psoe_partido_socialista_obrero_espanol/a/">PSOE</a> sobre sus pretensiones. “Convendría saber si esta reforma está hecha para contentar a los que votan la independencia de España”. A esta pregunta, el PSOE responde, según el texto de la Declaración de Zaragoza que “el Presidente de la Generalitat ha burlado su condición de representante de todos los catalanes y ha preferido una actuación personal y partidaria, que ha provocado una grave fractura en una sociedad plural como es la catalana”, Y, a continuación, vienen los reproches al Gobierno de España por “no haber comprendido la dimensión del reto ni haber querido plantear alternativas para, sin lesión de la igualdad de trato de todos los españoles, atender los problemas que el Estado autonómico muestra hoy en Cataluña y en el conjunto de las comunidades autónomas”.</p>
<p>Todo esto supone “indefinición y vaguedad”, según los interlocutores oficiales del Grupo Popular. “¿Qué entienden los socialistas por Estado Federal y en qué se diferencia del modelo actual?”, es una de las preguntas del cuestionario que les plantean. “¿En qué consiste la delimitación de competencias del Estado y de las CC AA? ¿Más o menos competencias autonómicas o estatales?" Y siguen las preguntas de calado: “¿Qué va a implicar ese nuevo reconocimiento de los hechos diferenciales: distintas competencias o diferente financiación?”.</p>
<p>De la anterior deriva el contenido de la siguiente: "¿El modelo va a resultar simétrico o asimétrico?". Las preguntas terminan con un juicio de valor: “Si el PSOE no es capaz de suscitar un acuerdo en su partido para ir más allá de las generalidades habituales, ¿cómo piensa encontrar un consenso en el Parlamento?”.</p>
<p>Sí hubo <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416166330_158881.html">consenso en Zaragoza entre los dirigentes del PSOE</a> y hubo unanimidad en no presentar un texto articulado, sino que en el seno de la Comisión Constitucional se convoque una subcomisión para que expertos constitucionalistas, representantes de órganos del Estado y de las comunidades autónomas debatan los límites de la reforma.</p>
<p>Antes, o simultáneamente, el PSOE propone al presidente del Gobierno que convoque “de manera urgente” la Conferencia de Presidentes para “renovar el sistema de financiación autonómica, para con ello posibilitar la financiación suficiente para el mantenimiento y la recuperación de los servicios derivados del Estado de Bienestar”. En esa Conferencia habría también que “impulsar medidas de regeneración democrática en todas y cada una de las instituciones del Estado”. Esta convocatoria está en manos del presidente del Gobierno.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722_1416207281_miniatura_normal.jpg" length="4282" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416171925_201722_1416207281_noticia_normal.jpg" length="25979" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416171924-5a763206f48568f4332aa22ffbd5d19c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El fiscal general y el de Cataluña quieren presentar en breve la querella por el 9-N]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416157937_525501.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416157937_525501.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Torres-Dulce espera tomar la decisión definitiva esta misma semana]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 21:10:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fiscalía General Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Eduardo Torres-Dulce]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La fiscalía decidirá en los próximos días si presenta finalmente la querella contra los responsables de la Generalitat por <a href="http://elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">la consulta alternativa del pasado 9 de noviembre en Cataluña.</a> En principio, tanto <a href="http://elpais.com/tag/eduardo_torres_dulce/a/">el fiscal general del Estado, Eduardo Torre-Dulce</a>, como el fiscal superior de Cataluña, José María Romero de Tejada, son partidarios de presentarla, según fuentes de la cúpula del ministerio público.</p>
<p> En ambos casos, la intención es actuar por un presunto delito de desobediencia de los responsables de la Generalitat.</p>
<p>Para hoy, lunes, está previsto que continúe la reunión de la Junta de Fiscales de Cataluña que se inició el viernes y terminó sin acuerdo. En esa cita <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/12/actualidad/1415784868_312971.html">la mayoría de los fiscales fueron reticentes a actuar contra Artur Mas y sus <em>consellers.</em></a> Romero de Tejada no tenía obligación legal de convocar voluntariamente esa reunión que, en todo caso y una vez forzada por los fiscales catalanes, solo tiene carácter consultivo, pero no vinculante, según fuentes de la Fiscalía General del Estado.</p>
<p>Una vez que acabe esa reunión, Romero de Tejada trasladará a Eduardo Torres-Dulce su decisión definitiva. A partir de ahí, el fiscal general decidirá por sí mismo, sin que esté previsto que reúna a la Junta de Fiscales de Sala. Ese trámite solo está planteado para el caso en el que un inferior jerárquico no quiera cumplir una orden superior, siempre según dichas fuentes.</p>
<p>Si Torres-Dulce mantiene su decisión inicial de presentar la querella lo tendrá que hacer el responsable de la fiscalía en Cataluña, lo que podría ocurrir en los primeros días de esta misma semana.</p>
<p>Las citadas fuentes explican que la presentación de la querella sería coherente con la actuación del ministerio público durante la jornada del 9-N. Ese día, la fiscalía no se opuso a que varios juzgados admitieran denuncias de ciudadanos contra la Generalitat por delitos como el de desobediencia. Lo que sí hizo la fiscalía por orden de su máximo responsable y en sintonía con el Gobierno fue evitar medidas cautelares, como impedir la apertura de los colegios electorales, para evitar causar un daño mayor que el que se pretendía evitar.</p>
<p>Esa misma noche, la Fiscalía General del Estado hizo pública una nota en la que se insinuaba que se presentaría la querella. “Valorar la posible concurrencia de responsabilidades penales, y en su caso ejercer las oportunas acciones legales”, aseguraba.</p>
<p>El propio Gobierno dio por hecha esa actuación de la fiscalía y así lo ha reiterado con impaciencia durante toda la pasada semana, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/13/actualidad/1415912771_762520.html">en un momento de máxima tensión entre el Ejecutivo y Torres-Dulce.</a> El viernes, el fiscal general insinuó la posibilidad de que, finalmente, no hubiera querella, argumentando que no era necesaria porque ya hay actuaciones judiciales en marcha como consecuencia de denuncias de ciudadanos. Esa circunstancia ya existía desde el mismo 9-N, cuando se pronunciaron varios jueces de Cataluña.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416157937_525501_1416166066_miniatura_normal.jpg" length="5200" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416157937_525501_1416166066_noticia_normal.jpg" length="23412" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416157937-e1eddb3a1cda5c1f882298f4b82bd307]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy sobre Cataluña: “Tendré que explicarme mejor”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416125397_614042.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416125397_614042.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos E. Cué]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Gobierno confirma que viajará a Cataluña para restar espacio al independentismo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 09:18:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[G-20]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Independentismo]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Cumbres internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a> admite implícitamente que el Gobierno está <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/15/actualidad/1416074697_914493.html">perdiendo el debate en Cataluña</a> y se va a poner manos a la obra para intentar recuperar espacio. Durante una rueda de prensa en Brisbane (Australia), al final de la cumbre del G-20, el presidente ha sido más sincero de lo habitual al confirmar que está preparando un viaje a Cataluña para dar allí la batalla contra <a href="http://politica.elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">el independentismo</a>. “Tendré que explicar mejor que hasta ahora mis razones y mis argumentos” en Cataluña, ha admitido el presidente.</p>
<p>Rajoy ha asegurado que tiene intenciones de acudir a esta comunidad, aunque aún no ha cerrado la fecha. “Voy a intentar explicar a los catalanes que es el momento de luchar contra el paro, que España es un gran país con peso en el mundo, como demuestra este <a href="http://elpais.com/tag/g_20_grupo/a/">G-20</a> en el que se han puesto las reformas españolas como un ejemplo. Les voy a decir que yo no quiero que tengan que elegir entre ser catalanes o españoles. Les voy a decir que en este mundo no conviene estar aislado, que no quiero que les expulsen del euro. Y también les voy a decir que a Cataluña le ha ido bien cuando ha tenido dirigentes que han sabido buscar el pacto. Yo voy a defender sus intereses”, ha insistido Rajoy en lo que parecía casi un borrador del discurso que está preparando para ofrecer en Cataluña.</p>
<p>El presidente ha anunciado que mañana contestará a la <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/08/catalunya/1415482252_350154.html">carta de Mas</a> y ha evitado en todo momento hablar sobre las <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/12/actualidad/1415784868_312971.html">decisiones de la fiscalía</a>. “Yo no soy juez ni fiscal, respeto la división de poderes, no hay ninguna presión del Gobierno”. Rajoy ha insistido en que él no presiona aunque ha dejado caer que “otros”, en posible referencia a la Generalitat, sí pueden estar presionando en el sentido contrario a los fiscales catalanes para que no haya querella.</p>
<p>Rajoy se va muy contento del G-20 porque ha recibido aquí el espaldarazo político que le falta en España, ya que sus socios han alabado las reformas españolas. “Para mí es un orgullo que España sea visto en todo el mundo como un ejemplo de superación”, ha asegurado después de reunirse con Barack Obama y los presidentes de los cuatro grandes países de Europa -Alemania, Francia, Italia, Reino Unido- y representantes de la Comisión y el Consejo Europeo en una fotografía muy esperada en La Moncloa. Incluso se ha quejado con ironía de que en España no tiene ese reconocimiento: “En España hay mucha gente que tiene que cascarle al Gobierno porque forma parte del mundo en el que vivimos”.</p>
<h3>Respuesta a Podemos</h3>
<p>El presidente también ha querido responder al mensaje lanzado ayer por el líder del Podemos, Pablo Iglesias, que promete <a href="http://elpais.com/politica/2014/11/15/actualidad/1416044494_928494.html">acabar con el “régimen” de 1978"</a>. “Yo no quiero acabar con la Transición, que fue uno de los acontecimientos más importantes de la moderna historia de España, y lo único que ha traído es democracia, libertad, derechos humanos, descentralización, nos metió en Europa y en el mundo. Si alguien quiere liquidar eso y tirarlo por la borda será por desconocimiento”.</p>
<p>Rajoy, que ha sufrido en las últimas semanas un gran deterioro de imagen por los <a href="http://elpais.com/tag/corrupcion_politica/a/">escándalos de corrupción</a>, ha emplazado a <a href="http://elpais.com/tag/pedro_sanchez_perez_castejon/a/">Pedro Sánchez</a> y a <a href="http://elpais.com/tag/susana_diaz_pacheco/a/">Susana Díaz</a> a explicar qué van a hacer con <a href="http://elpais.com/tag/manuel_chaves/a/">Manuel Chaves</a> y <a href="http://elpais.com/tag/jose_antonio_grinan_martinez/a/">José Antonio Griñán</a>, los dos expresidentes andaluces contra los que el <a href="http://elpais.com/politica/2014/11/13/actualidad/1415885608_743530.html">Supremo ha iniciado una investigación por posible marversación de fondos públicos</a>. “Esa es una excelente pregunta para hacerle a Susana Díaz y a Pedro Sánchez”, ha desviado. “Yo no soy juez ni fiscal, yo lo que haré es comparecer el 27 en el Congreso y explicar las medidas que legales que vamos a tomar”, ha insistido.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416125397_614042_1416125593_miniatura_normal.jpg" length="7443" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416125397_614042_1416125593_noticia_normal.jpg" length="45102" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416125397-8314efb3dcd4d7a4434493d015193299]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cataluña y “la cárcel de los pueblos”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/12/opinion/1415784846_663499.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/12/opinion/1415784846_663499.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juan Ignacio Crespo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Hay un buen argumento para poder defender la idea de que Cataluña siga formando parte de España: cuando los países se desestabilizan, tardan mucho en conseguir normalizarse de nuevo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 00:00:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Ni Cataluña ni el resto de España han hecho nada especial que pudieran haber corregido o que hubieran podido evitar y que, al hacerlo, hubiera cambiado sustancialmente la situación de deterioro en que se encuentran las relaciones entre las dos partes. Simplemente están inmersas en un proceso tan viejo como el mundo; un proceso que hace que las regiones ricas intenten desembarazarse de las menos afortunadas económicamente para no tener que soportar una carga económica real o figurada. De ahí que no sea fácil encontrar soluciones o medidas que hagan reversible una situación de deterioro que se ha acelerado, ¡oh casualidad!, a raíz de la crisis.</p>
<p>Esta es una ley universal que hemos visto actuar en países ricos y pobres, desarrollados y no; que provocó una guerra civil en la República del Congo cuando Katanga, rica en minerales, intentó una secesión fallida; que en Alemania hace crecer la desafección por el resto de Europa, ¡oh sorpresa!, al iniciarse los problemas en Grecia; y que en Reino Unido se manifiesta cuando Escocia no quiere compartir el petróleo del Mar del Norte, o cuando el propio Reino Unido coquetea con la idea de abandonar la Unión Europea (UE) tras intentarlo en la crisis económica de 1975, o cercena la libertad de movimiento de personas.</p>
<p>Esa ley es la que ahora lleva a una parte de los catalanes a querer separarse del resto de España. Y, por tratarse de una ley universal, es difícil sustraerse a su brote virulento hasta que la crisis pase. Nada nuevo. Todos sometidos a la misma ley de incremento de las tensiones territoriales cuando la crisis económica arrecia. Nada que pueda hacerse para aminorar esas tensiones mientras la crisis no haya pasado. Y nada que pueda hacerse para que desaparezcan definitivamente mientras el resto de España no tenga <em>per se</em> la misma renta <em>per capita</em> que Cataluña.</p>
<p>De ahí que, ante lo imparable de las leyes generales económico-políticas que rigen el comportamiento colectivo, poco o nada valen esos reproches que: a) desde el PP, acusan al PSOE de Zapatero de haber excitado la pasión nacionalista catalana con la promesa de firmar el texto del Estatuto de Autonomía que se le enviara desde Barcelona; o, b) desde el PSOE acusan al PP de haber excitado el nacionalismo catalán con su campaña en contra del Estatut.</p>
<p>Entonces, ¿qué hacer?</p>
<p>Solo hay un buen argumento para defender la idea de que Cataluña siga formando parte de España. Es a lo más que puede aspirarse desde Madrid (aparte, claro está, de intentar no fomentar el mal ambiente ya existente entre ambas partes) o desde la Cataluña no independentista. Y es este: que cuando los países se desestabilizan, tardan mucho en conseguir estabilizarse de nuevo.</p>
<p>Aunque sean casos extremos y, por tanto, de utilidad muy limitada, pueden citarse los países que se desestabilizaron con la <em>primavera árabe,</em> sin saber que entraban en un invierno-infierno.</p>
<p>Más cerca de nosotros está la eventual salida de Grecia de la eurozona: su sola mención hizo que los mercados de deuda pública se desestabilizaran por casi tres años. Si Grecia sigue aún en la zona euro es por el temor de todos a quitar una pieza que podría hacer caer al conjunto. Esa es también la razón por la que Reino Unido sigue en la UE; o por la que Alemania no se aparta de sus socios de la periferia.</p>
<p>Tampoco es fácil saber cómo terminaría una separación de Cataluña del resto de España. Ni siquiera descartando los supuestos más extremos de guerra civil o desmembramiento de la propia Cataluña (con provincias como Tarragona o zonas como el Valle de Arán desgajadas de la nueva nación). De hecho, una separación de Cataluña podría ser extremadamente dañina para la UE.</p>
<p>Y es que, hasta ahora, solo se ha discutido si Cataluña saldría o no del euro o de la propia UE. O si, quedándose fuera de ambos, podría reintegrarse después. Pero asombrosamente no se ha tomado en consideración que una salida de Cataluña de la zona euro (aunque usase el euro como moneda, como Ecuador usa el dólar al carecer de moneda propia, con el consiguiente traslado de la sede de Banco Sabadell y La Caixa a Madrid para poder seguir teniendo como prestamista de última instancia al BCE) implicaría probablemente también la salida de España del euro, con lo que se desencadenarían todos los demonios que se han estado exorcizando desde enero de 2010: el efecto dominó de una quiebra de toda la zona euro, incluida Alemania, arrastrada por el compromiso del Bundesbank con el resto de socios europeos a través de TARGET2, el sistema de pagos en el seno del eurosistema.</p>
<p>La cuestión catalana tiene un alcance europeo que va, por tanto, mucho más allá de las ansias democráticas de muchos catalanes o de las unitaristas de otros muchos catalanes y resto de españoles. Como tuvo alcance europeo el que Cataluña se aliara hace 300 años con la Casa de Austria y el resto de España con los Borbones. Y es que, en esencia, las cosas han cambiado muy poco. No porque la Cataluña de hoy quiera un pretendiente al trono de la casa de Habsburgo (ni que el resto prefiera a un Borbón), sino porque la democracia no es un tótem sino una herramienta para la convivencia que echa raíces en el fundamento de la prosperidad: las relaciones comerciales y financieras. Y cuando la convivencia y la prosperidad pueden verse amenazadas tanto en la Península Ibérica como en el resto de Europa, habrá que templar ánimos y ardores, sentarse a negociar salidas que las armonicen de nuevo y no someter a las instituciones europeas en un momento de extrema debilidad a nuevas tensiones y a nuevas pruebas de fuego.</p>
<p>Hace 150 años Friedrich Engels escribía sobre “el dilema de los pueblos sin historia” refiriéndose a los serbios y otros pueblos eslavos que no habían conseguido formar un Estado y que estaban atrapados en alguna “cárcel de los pueblos”. Todo aquello desembocó en la Primera Guerra Mundial y el desmembramiento del Imperio austro-húngaro.</p>
<p>Si Cataluña se hubiera quedado en 1714 en el dominio de los Habsburgo (y todo lo demás hubiera sido igual) quizás hubiera conseguido su independencia en 1919. Sin embargo, no fue así. Y puesto que Cataluña y el resto de España se libraron de aquella hecatombe juntas, pero parte de los catalanes tienen la impresión de estar dentro de otra “cárcel de los pueblos”, conviene que ambas recuerden la inestabilidad sin fin a que a veces conduce la exacerbación de los sentimientos nacionalistas. Y como recordatorio más cercano valga mencionar la “cárcel de los pueblos” a los que en 1917 Lenin prometió el derecho de autodeterminación que nunca ejercieron: la URSS. Y cómo de su derrumbe en 1990 han quedado pendientes mil y un problemas territoriales que, tras parecer superados, vuelven con renovada violencia y se instalan de manera permanente en Ucrania, tan cercana, o en las repúblicas del Cáucaso, tan lejanas.</p>
<p>Ni el derecho de autodeterminación (que no niego) ni el derecho a un mejor reparto de la riqueza (que considero conveniente) ni ninguno de los otros derechos que nos asisten pueden utilizarse para amenazar la libertad, vida y haciendas de los ciudadanos ni, por una perversión que a veces se ha dado en la Historia, terminen liquidando el propio conjunto de los derechos fundamentales o la estabilidad económica sobre la que se asienta el ejercicio de todos los derechos.</p>
<p>Todo esto sea dicho de manera consciente y sabiendo que es puro voluntarismo de la razón frente a las leyes inexorables que hacen que una región rica quiera separarse de las más pobres, y más en tiempos de crisis en que el reparto deja insatisfecho a casi todo el mundo.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Juan Ignacio Crespo</strong> es estadístico del Estado y autor del libro <em>Como acabar de una vez por todas con los mercados.</em></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/12/opinion/1415784846_663499_1416161070_miniatura_normal.jpg" length="7227" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/12/opinion/1415784846_663499_1416161070_noticia_normal.jpg" length="29476" type="image/jpeg"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Obama se vuelca en la política exterior]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416173819_144961.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416173819_144961.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Marc Bassets]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente logra un respiro tras los logros de su gira por Asia y Oceanía. Tiene más margen para actuar fuera que en su país. La Casa Blanca afronta ahora la difícil negociación nuclear con Irán]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 22:36:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Apec]]></category>
    <category><![CDATA[Política exterior]]></category>
    <category><![CDATA[Océano Pacífico]]></category>
    <category><![CDATA[Océanos y mares]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Agua]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Espacios naturales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Como otros presidentes antes que él, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/barack_obama/a/">Barack Obama</a> aprovechará los dos últimos años en la Casa Blanca para volcarse en la política exterior. Tras meses en que la primera potencia fue a remolque de crisis imprevistas en Europa y Oriente Próximo, Obama intenta retomar su agenda. La relación con China, los acuerdos comerciales y medioambientales y la posibilidad de un pacto nuclear con Irán pueden definir su legado.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/05/actualidad/1415160377_905116.html">La derrota del Partido Demócrata de Obama en las elecciones legislativas</a> del 4 de noviembre abrió un nuevo capítulo en la presidencia de Obama. Le quedan dos años en la Casa Blanca. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/15/actualidad/1416011286_687791.html">Tiempo para preocuparse por el legado</a>: el lugar que ocupará en los libros de historia, la obsesión de todos los presidentes de Estados Unidos cuando se acerca el día de abandonar el poder.</p>
<p>En la política interna, la prioridad de Obama es consolidar los logros de los primeros años —la reforma sanitaria y la recuperación económica— y ampliarlos, por ejemplo, con medidas para regularizar temporalmente a millones de inmigrantes indocumentados. Pero afronta un problema: tras la victoria en las legislativas, el Partido Republicano controla el Senado, además de la Cámara de Representantes. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/07/actualidad/1415397983_996056.html">El margen para actuar sin el acuerdo del Congreso es escaso</a>. La política exterior es distinta. Permite a los presidentes una mayor libertad de acción. A fin de cuentas él es el comandante en jefe de los ejércitos, el hombre que tiene en sus manos ir o no a la guerra o apretar el botón nuclear.</p>
<p>Los últimos años de la presidencia suelen ser de parálisis en el frente interno pero raramente lo son en la política exterior. Ronald Reagan firmó acuerdos de reducción de armamento con la URSS y contribuyó a crear las condiciones para la caída del comunismo. Bill Clinton lanzó la guerra de Kosovo. George W. Bush ordenó el aumento de tropas en Irak que estabilizaron el país durante unos años.</p>
<p>La gira por Asia y el Pacífico, programada después de las elecciones legislativas, ha ofrecido a Obama un respiro. En Washington era el líder humillado por la victoria republicana. En Asia, pese a los titubeos en la política exterior norteamericana, conserva algo del aura que en su país perdió hace tiempo.</p>
<p>“Diría que ha sido una semana bastante buena”, dijo ayer en Brisbane (Australia), última etapa de la gira. Si en la política interior el objetivo es consolidar el legado, en la política exterior es reconstruir el proyecto con el que Obama llegó a la Casa Blanca en 2009, retomar los hilos perdidos en los años de las revueltas árabes y la inestabilidad en Oriente Próximo.</p>
<p>Uno de estos hilos es el llamado giro a Asia, una estrategia que responde a la convicción de que es allí, y no en Europa ni en Oriente Próximo, donde está en juego la hegemonía de Estados Unidos. El pivote a Asia debía permitir afronta <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415538995_794733.html">la realidad de una China ascendente</a> en los mercados mundiales y más agresiva en su zona de influencia en el Pacífico.</p>
<p>“El reequilibrio hacia Asia está vivo y sano. A veces ha desaparecido de los titulares, pero no ha escapado en ningún momento del radar del presidente ni de los encargados de diseñar la política norteamericana”, responde Jeremy Bash, director de la consultora Beacon Strategies y exjefe de gabinete de Leon Panetta, secretario de Defensa entre 2011 y 2013. Bash hablaba tras participar hace unos días en un coloquio en Centro de Estudios Internacionales y Estratégicos, un laboratorio de ideas de Washington, sobre la política exterior a partir de 2017, cuando llegue a la Casa Blanca el sucesor de Obama. Kori Schake, que en 2008 asesoró al candidato presidencial republicano John McCain, dijo que, si Estados Unidos tiene una “gran estrategia” desde el final de la Guerra Fría, una estrategia compartida por los cuatro presidentes desde entonces, esta consiste en garantizar que existe una China próspera y democrática.</p>
<p>Esta semana, Obama ha logrado <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/12/actualidad/1415769117_040119.html">un acuerdo ambicioso con China para reducir las emisiones</a> que provocan el cambio climático, además de acuerdos comerciales con la propia China y con India. En las cumbres en China y Australia, el presidente de EE UU ha preferido hablar del ébola o del calentamiento del planeta que exhibir, como otros líderes occidentales, el enfrentamiento con el presidente ruso, Vladímir Putin, o agitar una retórica agresiva frente a China.</p>
<p>El giro a Asia es también un intento de romper con más de una década en que la política exterior se ha confundido con la política de defensa. Diplomacia y guerra —contra el terrorismo, contra los talibanes, contra Sadam Hussein— parecían sinónimos. Esto no ha acabado, como demuestra la intervención contra el Estado Islámico en Irak y Siria. Pero los acuerdos en Asia sobre comercio o cambio climático representan la apoteosis del llamado poder blando (soft power) o inteligente, más acorde con el talante que llevó a Obama a la victoria en 2008: la idea de que las bombas no siempre son el mejor medio para defender los intereses de EE UU.</p>
<p>Otro argumento del Obama de 2008 regresa ahora: el que defendía romper el tabú de hablar con los enemigos. Se escucha el argumento en las voces que piden un acercamiento a Cuba. Pero sobre todo se refleja en las negociaciones para frenar el programa nuclear de Irán.</p>
<p>La fecha límite es el 24 de noviembre, aunque las negociaciones podrían prolongarse. Un acuerdo que, además de alejar a Irán de la bomba atómica, facilitaría normalizar las relaciones entre EE UU y Teherán, rotas desde la revolución de 1979 y redefiniría los equilibrios de poder en Oriente Próximo. El éxito del proceso, todavía incierto, se compara ya con la reconciliación del presidente Richard Nixon con China en 1972.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416173819_144961_1416174084_miniatura_normal.jpg" length="5007" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416173819_144961_1416174084_noticia_normal.jpg" length="24234" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416173819_144961_1416174084_noticia_grande.jpg" length="81109" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416173819-1c5f9f868da347922df679ead4cf8357]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[EE UU ve un “giro” en la lucha contra el Estado Islámico en Irak]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416166051_162385.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416166051_162385.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia Ayuso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El jefe del Estado Mayor Conjunto de EE UU realiza una visita sorpresa a Irak para revisar la estrategia contra el EI]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 22:02:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La campaña contra el autodenominado <a href="http://elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico (EI)</a> en Irak y Siria va a extenderse probablemente durante “varios años”, pero Estados Unidos dice que se empieza a vislumbrar un cambio de dirección.</p>
<p>En una visita sorpresa a Bagdad y a la ciudad kurda de Erbil, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/16/actualidad/1410880368_507735.html" target="_blank">el jefe del Estado Mayor Conjunto de EE UU, Martin Dempsey</a>, evitó el sábado proclamar una “misión cumplida” que él mismo reconoce que está aún lejos de lograrse. Con todo, sostuvo que el apoyo estadounidense a las fuerzas iraquíes y kurdas ha ayudado a “sacar a Irak del precipicio”.</p>
<p>“Ahora, creo que la situación está empezando a girar. Así que bien hecho”, dijo Dempsey durante un acto con personal militar estadounidense en la embajada norteamericana en Bagdad según recoge la <a href="http://www.msn.com/en-us/news/world/dempsey-says-battle-with-islamic-state-starting-to-turn/ar-BBdRPfm" target="_blank">agencia Reuters.</a></p>
<p>Una impresión que se vio reforzada con el importante avance militar que dieron las fuerzas iraquíes el mismo sábado, al romper, según reportes locales, el asedio que el EI mantenía desde hace meses contra <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415967235_638115.html">la principal refinería del país, en Baiji</a>, a unos 200 kilómetros al norte de Bagdad.</p>
<p>Según Dempsey, se podrá afirmar que se ha derrotado al EI cuando este grupo “no tenga ya la capacidad de imponer su voluntad en Irak o exportar el terrorismo más allá de los límites de Irak”.</p>
<p>Algo que requiere, indicó, la lucha en diversos frentes, aunque el militar seguirá siendo clave. “Tenemos que derrotarlo militarmente, al menos a cierto nivel”, señaló. Ello significa “arrebatarle la capacidad de maniobrar, su capacidad de planificar y de reabastecerse”, agregó desde Irak.</p>
<p>La visita de Dempsey a Irak es la primera que realiza el máximo responsable militar de EE UU desde que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/08/actualidad/1407463775_200286.html">el presidente, Barack Obama, ordenó ataques aéreos contra posiciones del EI en este país, a comienzos de agosto</a>.</p>
<p>Una campaña que después <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/11/actualidad/1410400695_842902.html">se extendió también a Siria</a> y que pese a su intensidad -más de 130 ataques en estos cuatro meses- ha generado dudas en cuanto a su eficacia, así como miedos por la posibilidad de que acabe degenerando en un conflicto más intenso, pese a las aseveraciones de Obama de que no enviará tropas de combate.</p>
<p>La decisión del mandatario hace una semana de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/07/actualidad/1415392128_489872.html">duplicar el personal militar en Irak</a> con el envío de 1.500 soldados adicionales para asesorar a las tropas locales no ha hecho más que aumentar esas dudas, reforzadas también por declaraciones de Dempsey en los pasados días.</p>
<p>El alto militar dijo durante una audiencia en el Congreso que se está “considerando” la posibilidad de enviar un “modesto” número de soldados para “acompañar” en la lucha a las fuerzas iraquíes en las operaciones de mayor complejidad contra el EI, por ejemplo en Mosul.</p>
<p>Desde Bagdad el sábado sin embargo, Dempsey trató de despejar las dudas asegurando que esta campaña es totalmente distinta e la guerra iniciada por el predecesor de Obama, George W. Bush, en Irak.</p>
<p>“Esta vez queremos tener a un socio en el gobierno de Irak” y además el EI es una organización extremista “rechazada por la población iraquí”, recordó.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416166051_162385_1416166185_miniatura_normal.jpg" length="7963" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416166051_162385_1416166185_noticia_normal.jpg" length="39916" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416170392-c2f80d62a18d9b2cb550bb80a25c0ed4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Japón en recesión con caída del PIB de 0,4% en el tercer trimestre]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416185225_256515.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/17/actualidad/1416185225_256515.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El dato es una bofetada a la política del primer ministro Shinzo Abe, que se espera anuncie elecciones anticipadas este martes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 03:17:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Shinzo Abe]]></category>
    <category><![CDATA[Japón]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Impuestos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Tributos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/japon/a/" target="_blank">Japón</a>, la tercera economía mundial después de EE UU y China, ha entrado en recesión en el tercer trimestre, según ha anunciado este lunes el Gobierno de Tokio. La contracción del PIB es de un 0,4% con respecto a junio. Comparado con el mismo periodo de año anterior, la reducción es de un 1,6%, un dato peor que lo previsto. El Gobierno japonés esperaba un repunte de un 2,1%, muy lejos de los resultados arrojados.</p>
<p>El dato es una bofetada para el ambicioso programa de estímulos del primer ministro Shinzo Abe. Y también complica su programa político. De hecho, se espera que Abe convoque elecciones anticipadas a solo dos años de haber asumido el cargo.</p>
<p>El balance del tercer trimestre agrava la evolución de la economía nipona y confirma los dos trimestres consecutivos en contracción que indican técnicamente la entrada en recesión. En el segundo trimestre de este año, el PIB ya había caído un 1,9% respecto a los tres meses anteriores, según datos revisados. En el primero, la economía japonesa había crecido un 1,6%.</p>
<p>Abe <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/08/13/actualidad/1407917842_779244.html">planeaba subir el IVA</a> hasta 10% tras haber aumentado ya en abril del año pasado los impuestos al consumo. Japón tiene una enorme deuda pública, la peor entre las naciones avanzadas. Sin embargo, con los nuevos datos, los analistas creen que el primer ministro postergará una decisión muy impopular.</p>
<p>Poco después de conocerse el dato, el dólar superó por unos instantes los 117 yenes, antes de retroceder a unos 116,7. El varapalo también ha pasado factura en las Bolsas. "Es mucho más débil de lo que esperábamos", dijo Kenichiro Yoshida, economista senior de Mizuho Research Institute. "El crecimiento del consumo es muy débil y esa es una de las razones por las que el Gobierno podría decidir retrasar el impuesto a las ventas", ha agregado.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416185225_256515_1416186268_miniatura_normal.jpg" length="5082" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/17/actualidad/1416185225_256515_1416186231_noticia_normal.jpg" length="67459" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416185225-04bf3b6993d8a7f3c7dc1c41d38cf9a0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cayo Lara no se presentará a las primarias de IU]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416137807_207745.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416137807_207745.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vera Gutiérrez Calvo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El coordinador general despeja el camino a Alberto Garzón en el proceso del que saldrá el candidato a las generales de 2015]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 21:04:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cayo Lara]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones primarias]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/cayo_lara/a/" target="_blank">Cayo Lara</a> no será el candidato electoral de <a href="http://elpais.com/tag/iu_izquierda_unida/a/" target="_blank">Izquierda Unida</a> en 2015. Después de seis años al frente de la organización, que bajo su dirección pasó del pozo de las generales de 2008 a la remontada de 2011 y la euforia posterior, pero que se ha dado de bruces en 2014 contra el fenómeno Podemos, Lara sale de la escena electoral. Seguirá siendo coordinador general y conservará el escaño, pero ya no será el rostro de la tercera fuerza política nacional en las elecciones de noviembre de 2015, unos comicios que se adivinan claves para el futuro del mapa político español. La renuncia de Lara, de 62 años, despeja el camino a quien aparece como más probable candidato: el diputado de 29 años Alberto Garzón. Este, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/06/28/actualidad/1403952397_830365.html" target="_blank">que ya asumió hace cinco meses un papel central en la formación,</a> ha anunciado que se tomará una semana para hablar con gente “de IU y de fuera” y decidir si se presenta a las primarias de febrero.</p>
<p>“He tomado esta decisión porque quiero a esta organización. Porque creo en el esfuerzo, el pensamiento y el trabajo colectivo. Yo no creo en los líderes”, ha dicho Lara este domingo, con la voz rota, al anunciar que no concurrirá a esas primarias. Estaba terminando la lectura del informe de gestión ante el Consejo Político, el máximo órgano de dirección de IU, y sus palabras cogieron por sorpresa a casi todos. Según fuentes del equipo de Lara, este no había comunicado su decisión prácticamente a nadie; aunque la posibilidad de que el coordinador diera al final un paso atrás y cediera el testigo sí llevaba varios meses sobre la mesa. “Es una decisión tomada y reflexionada hace tiempo”, subrayó él mismo.</p>
<p>Ya entre lágrimas y tras ser ovacionado por los suyos, Lara se volcó en defender la identidad propia de IU frente al empuje de otros, sin citar expresamente a Podemos. “Yo no me voy a vestir de lagarterana para decir lo que pienso”, afirmó el coordinador. Y también: “Nadie, ningún poder financiero, económico o mediático va a quebrar a esta organización, porque está solidificada sobre la memoria de la lucha”. “Sin una IU fuerte y organizada no habrá cambio posible”, terminó, reivindicando la historia de una formación con 28 años de vida y cuyo núcleo sigue ocupando un partido casi centenario: el PCE.</p>
<p>La renuncia de Lara a concurrir a las primarias del 8 de febrero, que por primera vez serán abiertas a no militantes —el calendario ha sido aprobado hoy—, es otro signo más del cambio vertiginoso y la renovación generacional que se han instalado en la política española desde la irrupción de Podemos. La posibilidad de relevo ya estaba apuntada en IU desde antes de las europeas del pasado mayo, pero <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/05/25/actualidad/1401010654_800348.html" target="_blank">los resultados de esos comicios</a> la han acelerado. Aunque la formación de Lara ganó votos y escaños en las europeas, tuvo que ver cómo un partido creado en cuatro meses se llevaba el apoyo de buena parte del electorado natural de IU. A partir de entonces, en las encuestas, IU se frenó y Podemos prosiguió su ascenso.</p>
<p>La organización apostó entonces por un proceso de convergencia con otras fuerzas políticas y colectivos sociales, que alcanza específicamente a Podemos y que está dirigido precisamente por Alberto Garzón. “Cayo Lara no se opone a ese movimiento, pero sí es reticente ante todo lo que pueda poner en riesgo la identidad de IU”, interpreta un dirigente.</p>
<h3>"Hablaré con gente de IU y de fuera"</h3>
<p>Garzón ha valorado hoy la decisión de Lara como “un gesto enorme de generosidad” y ha anunciado que durante la próxima semana hablará “con gente de dentro de IU y de fuera”. “Si esa gente comparte que es una buena idea para IU, me presentaré a las primarias”, ha dicho. Gane quien gane esas primarias, convivirá previsiblemente con Lara como coordinador general hasta la Asamblea de 2016, lo que dará lugar a una bicefalia inédita en IU (se produjo durante unos meses en 2000 cuando Julio Anguita era coordinador y Francisco Frutos fue candidato electoral, pero el contexto es muy distinto porque aquella renuncia fue motivada por el infarto que sufrió Anguita).</p>
<p>Cayo Lara, líder sindical agrario durante años y alcalde de su pueblo, Argamasilla de Alba (Ciudad Real), fue elegido coordinador de IU en diciembre de 2008, tras la debacle electoral de las generales de aquel año (dos diputados, uno de ellos compartido con ICV) y en medio de durísimas luchas intestinas entre las distintas familias de la formación que <a href="http://elpais.com/diario/2008/12/15/espana/1229295608_850215.html" target="_blank">a punto estuvieron de dejar sin cabeza a la tercera fuerza política española</a>. Con él, el aparato del PCE recuperó el poder que había ido perdiendo en la etapa de Gaspar Llamazares. Tras 15 años de caída electoral, IU obtuvo en las generales de 2011, en plena crisis, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/11/20/actualidad/1321811603_396401.html" target="_blank">su mejor resultado desde los tiempos de Julio Anguita</a>. En 2014 apareció Podemos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416137807_207745_1416141382_miniatura_normal.jpg" length="5411" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416137807_207745_1416141382_noticia_normal.jpg" length="25716" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416137807-b93b8edbc730a0755708a860d6395897]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/16/actualidad/1416137807_207745_1416141487.mp4" length="13342241" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Núñez y su hijo entran en prisión por el 'caso Hacienda']]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/16/catalunya/1416162442_077043.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/16/catalunya/1416162442_077043.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los dos empresarios están condenados por pagar sobornos a inspectores de Hacienda en un caso que se inició hace 15 años]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 20:53:48 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Hacienda]]></category>
    <category><![CDATA[Josep Lluís Núñez]]></category>
    <category><![CDATA[Josep Lluís Núñez Navarro]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El ex presidente del FC Barcelona <a href="http://elpais.com/tag/josep_lluis_nunez/a/" target="_blank">Josep Lluís Núñez</a> y su hijo mayor, del mismo nombre, ingresaron la tarde del domingo en la cárcel de Quatre Camins, en el municipio de La Roca del Vallès (Barcelona), para cumplir los dos años y dos meses que le ha impuesto la justicia por el <a href="http://elpais.com/tag/caso_hacienda/a/" target="_blank">caso Hacienda</a>, un macroproceso iniciado hace 15 por sobornar a inspectores de la Agencia Tributaria para obtener ventajas fiscales, según informan fuentes penitenciarias.</p>
<p>El también constructor y promotor inmobiliario y su hijo dieron cumplimiento así al requerimiento de la Audiencia de Barcelona, que el pasado 6 de noviembre le dio un plazo de diez días para ingresar en la cárcel tras desestimar el último recurso presentado por Nuñez.</p>
<p>La Audiencia de Barcelona ordenó el ingreso en prisión del empresario y e hizo lo propio con su hijo con idénticos argumentos: ninguno de los dos ha dado "la menor muestra de arrepentimiento y contrición".</p>
<p>Los Núñez habían solicitado la suspensión de la pena de prisión a la espera de que el Gobierno tramitara su petición de indulto. Los magistrados, sin embargo, se han negado a ello porque, en su opinión, las probabilidades de que les sea concedida la medida de gracia son prácticamente nulas. El auto esgrime un reciente comunicado del Grupo Núñez i Navarro en el que padre e hijo se presentan ante la opinión pública "poco menos que como víctimas de una injusticia".</p>
<p>Los magistrados reiteran que la pena debe cumplirse por la “gravedad” de los hechos. La conducta de Núñez no fue “ocasional, puntual o episódica”, sino que se prolongó en el tiempo porque “sobornó” a inspectores de la Agencia Tributaria “durante años”. El auto es contundente en sus manifestaciones: “No nos hallamos ante una persona marginal o marginada, sino ante personas que utilizaron su excelente y privilegiada inserción social y poder económico empresarial para delinquir”, señala.</p>
<p>Núñez —al que el Tribunal Supremo rebajó la condena de seis a dos años por dilaciones indebidas— fue condenado por un delito de cohecho por el que, además de la cárcel, se le impuso una multa de 1,5 millones de euros e inhabilitación para cargos públicos durante siete años.</p>
<p>La Audiencia resaltó “la prevalencia del interés público en la pronta ejecución de una sentencia que es firme y que debe ejecutarse cuanto antes”.</p>
<p>Los argumentos esgrimidos por la defensa en el recurso de súplica fueron desestimados uno a uno. La defensa alegó, por ejemplo, que había habido dilaciones indebidas tras la sentencia del Supremo. Pero la Audiencia lo rechaza de plano y recuerda que la defensa de Núñez ha usado “de forma prolija los recursos e incidentes procesales” y eso es, a la postre, lo que ha retrasado el proceso. Lo que debería prevalecer, señalan los magistrados, es el “interés público” de que una sentencia firme se ejecute “cuanto antes”. Tampoco cree que la edad de Núñez (83 años) o su posible mal estado de salud deba servir para suspender la ejecución de la pena. En cualquier caso, será Instituciones Penitenciarias el organismo que valorará su estado a partir de ahora.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/16/catalunya/1416162442_077043_1416163307_miniatura_normal.jpg" length="6840" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/16/catalunya/1416162442_077043_1416163307_noticia_normal.jpg" length="20414" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416162580-20abd4ccaa7ec2953026968b5840aa1b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El candidato favorito reconoce su derrota en los comicios rumanos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416169932_085182.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416169932_085182.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María R. Sahuquillo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Sin resultados finales aún, Ponta cede el paso al conservador Iohannis. El voto emigrante impulsa su victoria]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 17 Nov 2014 01:45:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Victor Ponta]]></category>
    <category><![CDATA[Rumanía]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El actual primer ministro y candidato favorito <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415985068_634260.html">a la presidencia rumana,</a> Victor Ponta, asumió este domingo su derrota en la segunda vuelta electoral, frente a su rival, el conservador Klaus Iohannis. <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fvictor_ponta%2Fa%2F&ei=qUBnVMDVEMOvaZq7gvAJ&usg=AFQjCNGIPhdXWUtUPbicqTrhf1fpiE0N5w&sig2=qGZVjEdJvUBYNFCk2Yovgg&bvm=bv.79142246,d.d2s">Ponta (socialdemócrata)</a> compareció en la noche del domingo ante los medios y, pese a que los resultados oficiales aún no se conocían, felicitó a Iohannis. Poco antes, los sondeos a pie de urna mostraban prácticamente un empate técnico oscilante entre ambos. Los primeros resultados oficiales --con solo un 35% escrutado-- reflejaban después, pasada las una de la madrugada, un 57,7% para Iohannis; frente al 44,2% de Ponta, según informó un portavoz de la comisión electoral en una comparecenca retransmitida por televisión. “Estas elecciones han demostrado la calidad democrática del país. Acepto el resultado. He llamado al señor Iohannis y le he felicitado por su victoria”, declaró Ponta. Iohannis, de 55 años y procedente de la minoría germánica, se declaró vencedor. “Hemos recuperado el país”, dijo en su Facebook.</p>
<p>Los analistas sostienen que la movilización del voto urbano, el de los jóvenes y los emigrantes habrían despojado a Ponta, cómodo vencedor en la primera vuelta electoral, de su sueño de ser, con 42 años, el presidente más joven de la historia del país. El socialdemócrata había tenido el apoyo mayoritario del campo y de la Iglesia ortodoxa en un país que profesa mayoritariamente esta fe (un 86%). Mientras, Iohannis, antiguo catedrático de Física, cristiano y <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Fcultura.elpais.com%2Fcultura%2F2007%2F01%2F02%2Factualidad%2F1167692403_850215.html&ei=5kBnVLptgutqi5iAkAI&usg=AFQjCNGLzdX2CPFVT9UC_rmEMcF3eCk73w&sig2=hwgKQ0eKjzIyUmc_kZyM_w&bvm=bv.79142246,d.d2s">alcalde de Sibiu</a> (Transilvania), centró su campaña en presentarse como un buen gestor que ha llevado a su ciudad hacia la prosperidad —su lema fue <em>El trabajo bien hecho</em>—.</p>
<p>Las elecciones de este domingo —séptimas desde la caída de la dictadura de Nicolae Ceaucescu, en diciembre de 1989— son una prueba clave para comprobar la cristalización de la democracia en el mayor país balcánico (20 millones de habitantes). El 65% de los 18 millones de rumanos con derecho a voto participó en los comicios, ocho puntos más que en la primera vuelta; un dato histórico y una baza fundamental para Iohannis. Aunque, sin duda, lo que habría impulsado al candidato no oficialista es el voto de la emigración, que tardará más en computarse.</p>
<p>Y eso pese a los gravísimos problemas para votar en el exterior. Miles de rumanos en Londres, París, Múnich, Turín, Madrid o Nueva York tuvieron que aguardar horas para poder pasar por las urnas pese a que, tras un <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415985068_634260.html#sum_1">escándalo similar en la primera vuelta</a> que costó su puesto al ministro de Exteriores, el Gobierno de Ponta había prometido que mejoraría la logística. Los partidos de oposición han deplorado el “bloqueo” del voto exterior que se suponía --así lo mostraron los sondeos y los resultados de la primera vuelta-- mayoritario para Ioannis. Este domingo, unos 360.000 de los alrededor de tres millones de rumanos en el exterior depositaron su papeleta; en la primera vuelta lo hicieron 160.000.</p>
<p>Daniela Rosca no ha podido ser una de ellos. Esta empleada de hogar de 43 años, desistió tras esperar más de una hora en el centro designado para votar en Coslada (Madrid). "Estoy enferma y no puedo estar tanto tiempo de pie. Esto es una verguenza. El Gobierno sabe que muchos de los que estamos fuera no votaremos por Ponta, por eso nos dificultan votar", comentaba. En Castellón la policía municipal intervino para dispersar a un grupo de personas que no había podido votar trataba de entrar a la fuerza en el Consulado, según informa Efe.</p>
<p>En Turin y Paris, donde las colas provocadas por el escaso personal para registrar el voto, han provocado amplias protestas, la policía ha intervenido y ha empleado gases lacrimógenos para disolver a quienes, tras el cierre de los centros, permanecían en la puerta de las embajadas, según informa France Presse. Lo ocurrido con sus compatriotas en el exterior ha provocado esta noche manifestaciones de apoyo en varias ciudades de Rumania. El voto solidario con los de fuera, que durante todo el día han difundido en las redes sociales sus problemas pera votar, también ha jugado en contra del candidato oficialista.</p>
<p>Pese a su derrota (si los resultados oficiales confirman lo que el socialdemócrata adelantó), Ponta puede seguir ocupando su cargo como primer ministro, como prevé la ley rumana. Pese a las demandas de la oposición, que ayer pidió su dimisión, el socialdemócrata, exfiscal y amante de las carreras de automóviles, declaró que no dejará el cargo.</p>
<p>Iohannis sucedería ahora al conservador Traian Basescu, que llevaba 10 años en el sillón de mando. El nuevo tablero electoral, con el Partido Nacional Liberal de Ioannis en la presidencia y el Partido Socialdemócrata (excomunistas) con la mayoría parlamentaria y en el Gobierno, vuelve a ser complicado, apunta el analista Claudiu Munteanu. “Ponta y Basescu ya mostraron su mala relación y perjudicaron seriamente al país. Espero que esto no ocurra de nuevo”, abunda. En Rumania, el de presidente no es un cargo simbólilco: gestiona la política exterior, seguridad y en la justicia -puede nombrar jueces y fiscales; además, puede designar al primer ministro y bloquear las propuestas del Gobierno.</p>
<p>Rumania es el segundo país más pobre de la UE, tras Bulgaria, y aún permanece bajo la supervisión de Bruselas su lucha contra la corrupción y la reforma judicial. Su nuevo presidente se enfrentará a retos importantes: una reforma de la Justicia y del sistema fiscal, la lucha contra la corrupción y la restauración de una administración que impide que el país avance. Un ejemplo: debido a las corruptelas y las dificultades burocráticas, el país solo ha podido gastar el 33% de los fondos europeos para programas de modernización.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416169932_085182_1416181117_miniatura_normal.jpg" length="6023" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416169932_085182_1416181117_noticia_normal.jpg" length="33565" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416169932_085182_1416177293_noticia_grande.jpg" length="86955" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416170853-8b97988c955b56b8666441335ee14a68]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Zara limita las compras en Venezuela a cinco prendas al mes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/16/actualidad/1416163326_091404.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/16/actualidad/1416163326_091404.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La compañía que gestiona la marca en ese país quiere evitar el desabastecimiento]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 19:50:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Zara]]></category>
    <category><![CDATA[Inditex]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas textiles]]></category>
    <category><![CDATA[Textil]]></category>
    <category><![CDATA[Confección]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los clientes de <a href="http://elpais.com/tag/zara/a/">Zara</a> en Venezuela solo pueden comprar cinco prendas al mes. Los medios del país se hacen eco este fin de semana del racionamiento impuesto por la empresa que gestiona (a modo de franquicia) las marcas de la española Inditex en el país. Los comercios del grupo quieren así racionar sus mercancías, ante la avalancha de compradores tras la falta de <em>stocks</em> los últimos meses, por las dificultades de las empresas extranjeras para reponer el género en este país.</p>
<p>Las redes sociales se han llenado de fotografías que muestran largas colas a las puertas de tiendas de Zara en centros comerciales de Caracas. Para controlar que cada cliente solo adquiera cinco prendas, las tiendas, <a href="http://www.larepublica.co/en-las-tiendas-de-zara-de-venezuela-solo-permitir%C3%A1n-comprar-cinco-prendas-por-mes_192191" target="_blank">según cuenta <em>La República</em></a>, exigen a los clientes registrarse. Una vez tomados sus datos, se le asigna un número para poder entrar a los establecimientos. La compra que realicen queda registrada a su nombre, y no podrán volver a realizar compras en un mes.</p>
<p>La empresa ha definido incluso qué tipo de compras puede hacer cada cliente: un máximo de cinco piezas por persona, y solo tres pueden ser prendas superiores. Por ejemplo, se pueden comprar tres camisas, chaquetas o suéteres y dos pantalones o faldas.</p>
<p>Varios medios señalan que la orden del Gobierno de vender productos "a precios justos" al inicio de la temporada navideña está afectando a los comercios y ante la posibilidad de que vuelvan a escasear las mercancías, los compradores pretendían adelantar sus compras navideñas, lo que ha llevado a la empresa que comercializa los productos de Zara a poner límites. <a href="http://www.venezuelaaldia.com/2014/11/zara-emite-comunicado-con-los-requisitos-para-comprar-en-la-tienda/#sthash.7c5f8OSt.dpbs" target="_blank">Según señala <em>Venezuela al Día</em></a>, los precios a los que vende la cadena sus prendas son bajos, porque la mercancía fue adquirida a dólar preferencial.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416163326_091404_1416164947_miniatura_normal.jpg" length="6164" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416163326_091404_1416164947_noticia_normal.jpg" length="41198" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416163325-195b852dd8cd335acb8955bea2417468]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ruz da al PP el mismo trato que Unió en Pallerols o la Infanta en Nóos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416157900_460502.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416157900_460502.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Manuel Romero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Cuatro jueces y dos fiscales sostienen que los populares se beneficiaron de delitos. 45 imputados se sentarán en el banquillo por el caso Gürtel]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 18:11:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cristina de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación ilegal]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Luis Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Tras 14 años de instrucción judicial, <a href="http://elpais.com/tag/caso_pallerols/a/">un tribunal condenó a Unió Democrática de Catalunya (socio de Convergéncia en el Gobierno catalán)</a> a pagar 388.000 euros como responsable civil subsidiario a título lucrativo de las subvenciones a formación de parados que desviaron las academias Pallerols para pagar mobiliario de la sede de la formación política y algunas nóminas de sus empleados. Al conocer la sentencia, la clase política exigió la dimisión del líder de Unió, Josep Antoni Durán Lleida, debido a que su partido había sido condenado por financiación ilegal. Durán sostuvo que Unió ignoró en todo momento que el dinero recibido procedía del desvío ilegal de subvenciones para formar a parados. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/06/actualidad/1415308747_549559.html">La infanta Cristina de Borbón se enfrenta al pago de 500.000 euros</a> porque el juez y el fiscal del caso Nóos consideran que se benefició de los negocios ilícitos de su marido, Iñaki Urdangarín, y tiene que hacer frente al pago de esa cantidad como responsable civil subsidiaria a título lucrativo. El PP se encuentra ahora en una tesitura semejante a la que sufrió Unió en 2013 y a la que amenaza a la infanta.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/pablo_ruz/a/">El juez Pablo Ruz</a>, dos fiscales anticorrupción y los tres magistrados de la sección cuarta de la Audiencia Nacional, consideran que hay indicios suficientes en la investigación del caso Gürtel de que el PP se benefició de los manejos corruptos de una trama empresarial, dirigida por Francisco Correa, que hacía regalos a cargos públicos del PP a cambio de adjudicación de contratos previo amaño de los mismos. Entre esos regalos se encontraba la organización de actos electorales del PP.</p>
<p>La trama Gürtel no era una trama contra el PP, como sostuvieron sus principales dirigentes cuando estalló el escándalo en 2009, sino una trama que benefició al PP, según las conclusiones de jueces y fiscales que han investigado el caso durante cinco años.</p>
<p>Avalado por las resoluciones de los tres magistrados de la sección cuarta de la Audiencia que han desestimado los recursos de los imputados, el magistrado Pablo Ruz prepara estos días la transformación de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/01/23/actualidad/1327315561_578421.html">las diligencias previas abiertas por Baltasar Garzón e</a>n agosto de 2008 por el caso Gürtel en procedimiento abreviado. Es el último paso para abrir el juicio oral a la fase 1 de la causa, que sólo alcanza a hechos ocurridos entre 1999 y 2005 aunque la trama corrupta siguió delinquiendo hasta que fue desarticulada en febrero de 2009. El juicio oral sentará a 45 personas en el banquillo de los acusados en una macrocausa contra la corrupción que ha puesto al PP bajo sospecha.</p>
<p>Entre los imputados están <a href="http://elpais.com/tag/caso_barcenas/a/">el ex tesorero del PP, Luis Bárcenas,</a> cinco alcaldes de esta formación en la Comunidad de Madrid, y un ex consejero que fue estrecho colaborador de Esperanza Aguirre. Un proceso a los manejos de cargos del PP situados en instituciones estratégicas o en puestos clave de la formación conservadora.</p>
<p>Ruz mantiene imputadas por el caso Gürtel a cerca de 200 personas de las que sólo 45 serán juzgadas ahora, y continúa la investigación con algunas comisiones rogatorias todavía pendientes de respuesta. Ha decidido trocear la causa para poder avanzar en su resolución judicial en una pieza separada que afecta a la primera etapa de la actividad de la trama corrupta. El magistrado tiene los meses contados en su juzgado, donde trabaja de manera interina desde hace cuatro años tras sustituir a Garzón, expulsado de la carrera por prevaricación al ordenar escuchas en la cárcel de los abogados con sus clientes. <a href="http://www.poderjudicial.es/cgpj/es/Poder_Judicial" target="_blank">El Consejo General del Poder Judicial</a> deberá decidir si saca ahora a concurso la plaza del juzgado, en cuyo caso Ruz debería dejar el trabajo en enero, o esperar a junio, cuando concluye el periodo máximo que se puede prorrogar su estancia interina en la Audiencia.</p>
<p>Aunque <a href="http://elpais.com/tag/francisco_correa_sanchez/a/">la trama empresarial que dirigía Francisco Correa</a> creció a la sombra del PP nacional, donde hizo sus primeros negocios con una agencia de viajes y acabó organizando todos los actos electorales de José María Aznar (alguno regalado, según la contabilidad secreta de la red Gürtel), el caso que se juzgará en primer lugar apenas toca de refilón al partido de Mariano Rajoy. Tan sólo atribuyen al PP haberse beneficiado de actos electorales que la trama corrupta organizó en Pozuelo de Alarcón y Majadahonda por 233.000 euros. Los alcaldes de estos dos municipios cuando ocurrieron los hechos, Jesús Sepúlveda y Guillermo Ortega, están imputados por haber recibido regalos de la trama a cambio de contratos amañados.</p>
<p>El Código Penal (artículo 122) detalla cual puede ser la responsabilidad del PP en lo supuestamente ocurrido: “El que por título lucrativo hubiere participado de los efectos de un delito o falta, está obligado a la restitución de la cosa o al resarcimiento del daño hasta la cuantía de su participación”.</p>
<p>La jurisprudencia del Tribunal Supremo establece que el responsable civil a título lucrativo puede ser un partido que aunque no se halle implicado en el proceso penal, como le ocurre al PP en este caso, que puede ser llamado a responder civilmente del daño causado al haberse beneficiado del mismo. La doctrina de este tribunal defiende que nadie puede enriquecerse indebidamente en virtud de negocios ilegales.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416157900_460502_1416158843_miniatura_normal.jpg" length="5304" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416157900_460502_1416158842_noticia_normal.jpg" length="24960" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416157900-0c50637ccda1e986560731354b3fe047]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Arrancan los sondeos en Canarias con oposición política y social]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416164567_256391.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416164567_256391.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Txema Santana]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Repsol tiene previsto iniciar el martes las prospecciones en el subsuelo marino]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 20:02:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Greenpeace]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones medioambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Repsol]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Protección ambiental]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Trece años después de la primera autorización concedida por el Gobierno de España a Repsol, llegó la hora del inicio de los <a href="http://elpais.com/tag/c/f3187d6bb0aeb401da4b1d0d09031276">sondeos en el subsuelo marino de Canarias</a> para saber si hay hidrocarburos. La multinacional ha comunicado al Ejecutivo que este martes, 18 de noviembre, iniciará los trabajos exploratorios. Mientras, desde el Gobierno regional se mantiene la oposición radical.</p>
<p>“<a href="http://elpais.com/tag/jose_manuel_soria/a/">El ministro del petróleo —en referencia al canario José Manuel Soria (PP)</a>— no quiere escuchar a su propio pueblo”, dijo Paulino Rivero, presidente regional de Coalición Canaria (CC), este domingo. La coordinadora antiprospecciones mantuvo una cumbre el fin de semana en la isla de Fuerteventura para reformular el calendario de protestas: “Vienen tiempos de acciones directas”, vaticinaba un portavoz.</p>
<p>Un equipo de trabajadores de Repsol desplazado a Canarias a finales de la pasada semana ultimaba este domingo, desde una oficina alquilada, todo lo necesario para iniciar el trabajo exploratorio que comenzará en 24 horas. Una vez posicionado el <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/08/actualidad/1415468498_119568.html">Rowan Reinassance</a>, buque que utilizará Repsol para realizar las prospecciones en el punto conocido en el proyecto como Sandía, se procedió a la rotación de las 120 personas que viajaban en él. Anoche durmieron en el barco de Repsol cerca de 200 personas.</p>
<p>El primer sondeo tiene dos objetivos. Realizar una primera perforación a casi 2.000 metros de profundidad y, “tras un descenso por los estratos”, llegar hasta los 3.100 metros. La compañía calcula que la probabilidad de éxito oscila entre un 15% y un 20%. Está previsto que los trabajos en esta zona continúen durante 60 días. Si el resultado es satisfactorio se trasladarán al punto identificado como Chirimoya.</p>
<p>Sobre el fuerte rechazo de las administraciones canarias —el Parlamento, seis de los siete cabildos y todos los municipios de Fuerteventura y Lanzarote se han opuesto— y las populosas manifestaciones contra las prospecciones petrolíferas, la multinacional considera que se trata de “una campaña organizada con dinero público con la voluntad de generar miedo en la población”.</p>
<p>La coordinadora social contra las prospecciones petrolíferas celebró una reunión este fin de semana en la isla de Fuerteventura. De allí salieron “más cohesionados que nunca”, pero también con la constancia del “desgaste” que tienen después de varios años de lucha contra las decisiones del Estado.</p>
<p>“Como en toda lucha, cuando se deja el pellejo y no se ven resultados, hay desgaste”, sostiene Fernando Nagore, uno de sus portavoces. A esa erosión hay que sumar las cuantiosas multas que acumulan y que ven “imposibles de pagar”.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/18/actualidad/1413667037_826588.html">En el movimiento civil tienen la percepción</a> de que la población canaria sigue siendo contraria a la actividad de Repsol en alta mar, aunque se haya alejado de las calles al ver que las acciones realizadas no suponían un freno a la decisión tomada desde Madrid. La mayor manifestación de los últimos años en Canarias se produjo el pasado 7 de junio, una semana después de que se emitiera la Declaración de Impacto Ambiental que permitía las prospecciones de forma definitiva. A partir de ahí, el seguimiento ha descendido y saltaron sus alarmas. Ahora han pactado un nuevo calendario de protestas.</p>
<p>Durante el último fin de semana ha habido varias concentraciones en diferentes ciudades de las Islas, algunas espontáneas, sin comunicar a las autoridades administrativas. Por ejemplo, el viernes lo que comenzó como una concentración continuó como una marcha que cortó varias calles en Las Palmas de Gran Canaria y terminó ante la sede del Partido Popular, que estaba blindada por la Policía Nacional. El sábado, tras el abordaje de la Armada a dos lanchas de Greenpeace, la Comandancia de la Marina fue el objetivo y allí corearon “estos son los soldados de Repsol”.</p>
<p>En Lanzarote se prepara la Flota Sandía, que prevé salir en unos días con destino hacia la zona en la que se estarán realizando ya las prospecciones petrolíferas. La coordinadora iniciará esta misma semana “acciones directas” y para el 23 de noviembre, día en el que estaba prevista la consulta propuesta por Canarias y anulada, provisionalmente, por el Constitucional, se preparan concentraciones en todas las islas.</p>
<p>“La macroencuesta encargada por el Gobierno no sustituye a la consulta, sino que la complementa”, ha dicho Paulino Rivero en las últimas horas, después de renunciar a seguir adelante con ella tras la admisión a trámite del Constitucional de un recurso interpuesto por el Gobierno de España.</p>
<p>El único partido político que defiende las prospecciones en aguas cercanas a Canarias es el Partido Popular, mientras que la patronal se encuentra dividida. Coalición Canaria, PSOE, Nueva Canarias, Izquierda Unida y Podemos, entre otros, se han posicionado en contra, así como todos los sindicatos representativos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416164567_256391_1416165485_noticia_normal.png" length="99491" type="image/png"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416164567-e69797d427688c303b247eed1ac4da9b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Dimite el ministro portugués de Interior por un caso de corrupción]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416174738_026958.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416174738_026958.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Martín]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una red de funcionarios proporcionaba 'visas gold' a extranjeros para obtener el estatus comunitario]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 23:10:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Portugal]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El ministro portugués <a href="http://www.portugal.gov.pt/pt/os-ministerios/ministerio-da-administracao-interna.aspx" target="_blank">de Administración Interna, Miguel Macedo, a</a>nunció en la tarde del domingo su dimisión a raíz de la <em>Operación Laberinto,</em> un caso de corrupción descubierto entre funcionarios de su ministerio y de otros para proprocionar visas a extranjeros no comunitarios.</p>
<p>En su renuncia pública, Macedo aseguró que nada tiene que ver con la red descubierta y en la que están implicados funcionarios y amigos suyos. "No soy responsable de nada de lo que está ocurriendo en las investigaciones, pero no desconozco que políticamente las cosas se valoran de una forma diferente", dijo en la tarde del domingo."No asumo, por que no tengo, ninguna culpa o responsabilidad personal. Dimito para defender al Gobierno, a la autoridad del Estado y a la credibilidad de las instituciones".</p>
<p>Entre semana ya había dimitido la secretaria general del ministerio de Ambiente, Albertina Gonçalves, socia de Macedo en un despacho de abogados.</p>
<p>La renuncia del ministro es el desencadenante de la llamada <em>Operación Laberinto,</em> una investigación de la policía judicial que ha desvelado una red para proporcionar las llamadas visas gold a los inmigrantes extracomunitarios. Estas visas se dan legalmente a las personas que compran en Portugal alguna propiedad por valor de medio millón de euros. Es decir, que los favorecidos serían ciudadanos de países extracomunitarios, al parecer hay tres chinos entre los detenidos. El pasado año, el Gobienro portugués concedió más de 1.600 de este tipo de visas.</p>
<p>De momento hay once personas detenidas, entre ellas el director del Servicio de Extranjería y Fronteras, Manuel Jarmela, el presidente del Instituto de Registro y Notariado (INR) y la secretaria general del Ministerio de Justicia, Maria Antonia Anés.</p>
<p>Macedo es amigo del presidente del IRN, António Figueiredo, y fue socio de su hija Ana Luísa Figueriedo en una empresa de consultoría hasta que entró a formar parte del Gobierno. Ana Luísa Figueriedo es socia de Golden Visa Europe, centro de la trama de la <em>operación Laberinto.</em></p>
<p>Es el tercer ministro del Gobierno que dirige Passos Coelho que dimite en esta legislatura. Antes que Macedo lo hicieron Miguel Relvas, ministro de Relaciones Parlamentarias, y de Finanzas Vítor Gaspar, ambos el pasado año.<em><br /></em></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416174738_026958_1416175272_miniatura_normal.jpg" length="4926" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416174738_026958_1416175272_noticia_normal.jpg" length="20445" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416174738-efe3d1504d01212ca36320e994ebb94d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres muertos en un ataque suicida contra una activista afgana]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416172462_034225.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/16/actualidad/1416172462_034225.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Shukria Barakzai, diputada y defensora de los derechos de la mujer, resultó herida leve. Dos de los fallecidos son estudiantes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 23:25:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Afganistán]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados bomba]]></category>
    <category><![CDATA[Asia central]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente medio]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al menos tres personas murieron y 20 resultaron heridas este domingo en un ataque suicida contra la diputada y activista por los derechos de la mujer Shukria Barakzai en Kabul, capital de Afganistán, según informó una fuente oficial.</p>
<p>El ataque fue perpetrado en torno a las 10.15 hora local (5.45 GMT), cuando el suicida detonó los explosivos que portaba en su coche cerca del vehículo de Barakzai en el área de Darul Aman, dijo el portavoz del Ministerio de Interior, Najib Danish. El portavoz afirmó que dos de los muertos son estudiantes de una universidad cercana y que la diputada sufrió heridas leves.</p>
<p>Barakzai es diputada independiente desde hace nueve años, aunque en las elecciones de mayo apoyó al actual presidente afgano, Ashraf Gani, y ha defendido los derechos de la mujer y ha hecho campaña contra los talibanes públicamente.</p>
<p>Los ataques contra mujeres activistas o políticos no son extraños en Afganistán y el último de ellos ocurrió el pasado abril cuando la diputada Mariam Kufi recibió una herida de bala en una pierna en un ataque cometido por hombres sin identificar cerca de su casa en la ciudad de Arya, al norte de Kabul.</p>
<p>Los atentados suicidas son, junto a los artefactos explosivos improvisados los métodos más recurrentes de los talibanes para atacar a las fuerzas afganas e internacionales, aunque en la práctica causan un elevado número de víctimas civiles.</p>
<p>Afganistán atraviesa una de sus etapas más sangrientas después de que el año pasado las fuerzas locales se hicieran responsables de la seguridad tras la retirada paulatina de la ISAF, que culminará a finales de 2014.</p>
<p>No obstante, Estados Unidos mantendrá 9.800 soldados en territorio afgano hasta finales de 2015, que se reducirán progresivamente hasta el mínimo necesario para operaciones de seguridad y labores diplomáticas a la conclusión de 2016, según el Acuerdo Bilateral de Seguridad firmado a finales de septiembre.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416172462_034225_1416172801_miniatura_normal.jpg" length="7335" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416172462_034225_1416172801_noticia_normal.jpg" length="61906" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416172462_034225_1416172801_noticia_grande.jpg" length="199047" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416172461-8ba3d489bfed509e466633afb53cb793]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un incendio arrasa la planta de Campofrío en Burgos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416132346_070920.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/16/actualidad/1416132346_070920.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La fábrica, en la que trabajan 1.000 personas, ha quedado "totalmente destrozada" según el alcalde. 400 vecinos, evacuados]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 16 Nov 2014 20:22:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Campofrío]]></category>
    <category><![CDATA[Burgos]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla y León]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un incendio originado a las 6.40 de la mañana de este domingo ha arrasado la planta de industria cárnica de Campofrío en Burgos, sin que se hayan producido heridos. La fábrica, ubicada en el Polígono de Villafría de la capital burgalesa y en la que trabaja un millar de personas, ha quedado " totalmente destrozada", según ha anunciado el alcalde de Burgos, Javier Lacalle. El fuego, que ya está controlado aunque permanece activo, obligó además a evacuar a 400 vecinos por la nube de humo tóxico que se extendió por los alrededores de la planta. La principal hipótesis apunta a un cortocircuito.</p>
<p>Los bomberos desplazados al lugar explicaron esta mañana que el incendio era "incontrolable" debido a la presencia de material inflamable en la planta de la industria cárnica. El denso humo ha obligado a desalojar algunas viviendas de los barrios próximos de Capiscol y Cótar y a cortar la ronda de circunvalación de la capital burgalesa.Los vecinos pudieron regresar a sus casas a medida tarde, tras controlar las llamas y realizar una medición ambiental que concluyó que los niveles tóxicos en la atmósfera son negativos, con cero partículas de amoniaco, lo que descarta el temor a que hubiera reventado alguna de las tuberías que distribuye esta sustancia por el interior de la factoría incendiada. Aún así, se ha recomendado a los vecinos que se mantengan en el interior de sus viviendas con las ventanas cerradas.</p>
<p>El humo provocó además la colisión de dos camiones, por la escasa visibilidad. En el accidente se han visto también implicados dos turismos y al menos dos de los conductores han resultado intoxicados por la inhalación de humo, aunque su estado no reviste gravedad.</p>
<p>El alcalde de Burgos ha informado de que las labores de extinción se prolongarán uno o dos días y que, de forma paralela, se van a realizar pruebas medioambientales para medir el impacto y que el Plan de Emergencia Municipal de Burgos sigue activado. El primer edil burgalés ha asegurado que el Ayuntamiento hará "todo lo posible" para que Campofrío tenga "un futuro en Burgos".</p>
<p>A la gravedad del incendio, que desprendió una gran cantidad de humo, se sumó durante horas el riesgo de que las llamas reventaran alguna tubería de distribución de amoniaco del interior de la fábrica o alcanzaran a un gran depósito de suministro, lo que hubiera agravado mucho la situación, dada su alta toxicidad.</p>
<p>En las tareas de extinción y apoyo han participado unas doscientas personas, entre policías, bomberos, personal sanitario y de apoyo, parte de los cuales, incluidos varios equipos del servicio sanitario de Castilla y León (Sacyl) que permanecen todavía en la zona.</p>
<p>El Ejército ha aportado equipos electrógenos para que sea posible seguir trabajando durante la noche, mientras se mantiene activado el Plan de Emergencia Municipal y se siguen realizando mediciones ambientales periódicas para detectar cualquier riesgo de toxicidad.</p>
<p>La consejera de Agricultura y Ganadería de la Junta de Castilla y León, Silvia Clemente, ha anunciado una reunión para mañana con el Comité de Empresa de Campofrío y ha calificado de auténtica "tragedia" la destrucción de la planta en Burgos a consecuencia de un incendio, por lo que ha comprometido el apoyo del Ejecutivo regional para que la empresa, con cerca de un millar de empleos, pueda recuperarse.</p>
<h3>Una planta que produce 100.000 toneladas al año</h3>
<p>La planta de Campofrío en Burgos fue inaugurada en 1997 por el Rey Juan Carlos, tras una inversión de 60 millones de euros, aunque en 2006 la multinacional volvió a realizar mejoras en las instalaciones con un coste de algo más de cinco millones de euros.</p>
<p>La planta tiene una capacidad productiva de aproximadamente 100.000 toneladas al año y sus líneas de producción están completamente robotizadas, tanto en el proceso de embutido como en el de envasado y empaquetado.</p>
<p>Es una de las más avanzadas en la fabricación de embutidos curados, jamón, productos cocidos y loncheados, que, posteriormente, se distribuyen en más de cuarenta países; y desde 2003 cuenta con la homologación para exportar sus productos a EE UU.</p>
<h3>"Un drama para 1.000 familias"</h3>
<p>El presidente del comité de empresa de Campofrío, Pablo Fraile, ha afirmado que el incendio supone "un drama para 1.000 familias". Miembros del comité celebrarán una reunión con directivos de la factoría, a los que van a pedir, según Fraile, que hagan "todo lo posible" por que la planta se vuelva a construir y "no se deslocalice" tras el siniestro.</p>
<p>En este sentido, ha adelantado que pedirán a todas las Administraciones que se impliquen para volver a poner en marcha la planta, porque "muchas familias dependen de ella".</p>
<p>Fraile ha explicado que, aunque la planta tiene una plantilla de unos 1.000 trabajadores, en el momento del incendio sólo había un guarda y unos pocos empleados de mantenimiento, porque no se estaba trabajando.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416132346_070920_1416136074_miniatura_normal.jpg" length="5623" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/16/actualidad/1416132346_070920_1416136074_noticia_normal.jpg" length="27321" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416132550-5ea0d6f765c52830a97433396319c614]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/16/actualidad/1416132346_070920_1416147310.mp4" length="5758335" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Antes robábamos a los turistas, hoy les ofrecemos tours”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/11/planeta_futuro/1415721550_240225.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/11/planeta_futuro/1415721550_240225.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Expandilleros de algunas de las bandas que generaban más inseguridad en Ciudad de Panamá se han convertido en empresarios del Casco Antiguo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 14 Nov 2014 18:46:05 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ciudad de Panamá]]></category>
    <category><![CDATA[Panamá]]></category>
    <category><![CDATA[Pandillas]]></category>
    <category><![CDATA[Centroamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Delincuencia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una veintena de expandilleros se han convertido en dueños de sus propios negocios en Panamá. Son algunos de los exlíderes de las ya desaparecidas pandillas de los Hot Boys, La Terraza y Ciudad de Dios. Hace unos años luchaban entre ellas y se disputaban el control del Casco Antiguo de la capital.</p>
<p>Los recién estrenados emprendedores ahora preparan mojitos; graban hits de éxito a los artistas musicales del momento o ejercen de guías turísticos. Precisamente, cinco de estos hombres se graduaron recientemente en gestión en turismo.</p>
<p>"Antes robábamos a los turistas, hoy les ofrecemos tours turísticos", dice Jaffet Glissant, antiguo miembro de la pandilla Ciudad de Dios. "Yo era uno de los que robaba la cámara, el bolso o el teléfono a los turistas". La delincuencia en el área, dice, está prácticamente extinta.</p>
<p>Glissant tiene 33 años y cuenta que ha pasado más de ocho en la cárcel. Tiene en casa dos hijas <em>mellitas</em> y es conocido por todos los vecinos entre calle Nueve y calle Trece, antiguas fronteras de la pandilla de Ciudad de Dios, también conocida como Los Hijos de Dios.</p>
<p>A su alrededor, se observan edificios con los balcones caídos, paredes desconchadas y bolsas de basura en el suelo. Un hombre come un plato de arroz en medio de una acera mientras observa la comitiva de turistas que acompaña Jaffet.</p>
<p>La ola restauradora de inmuebles desatada en el Casco Antiguo apenas ha llegado a esta área, aunque todo parece indicar que nada la detendrá, ni tampoco se parará la ola de desplazamientos a la que se enfrentarán los actuales habitantes de cada una de estas viviendas desfavorecidas, también conocidas como <em>casas condenadas</em>, cuando sus legítimos propietarios decidan restaurarlas.</p>
<p>El <a href="http://esperanzasvc.nationbuilder.com/" target="_blank">programa Esperanza Social Venture</a> forma parte de la iniciativa privada de la Fundación Calicanto y gracias a él se han capacitado e introducido en la vida laboral más de 20 expandilleros en un año.</p>
<p>Cada sábado, Glissant, su hermano Luis y otros tres compañeros muestran a los turistas las calles donde hace unos años operaba su banda, entre calle Novena y calle Trece, un lugar donde aún se pueden encontrar en las paredes de viejos edificios pintadas alusivas a Ciudad de Dios.</p>
<p><a href="http://www.cascoantiguo.gob.pa/Inicio/Patrimonio.aspx" target="_blank">El Casco Antiguo, también conocido como San Felipe</a>, fue construido en el año 1673. Tres siglos después, en 1976, fue declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco. Sus edificios, en su mayoría son de arquitectura española, francesa y americana.</p>
<p>Uno de estos antiguos inmuebles restaurado es hoy sede del <a href="https://www.acehotel.com/panama" target="_blank">American Trade Hotel</a>. Hace unos años era ocupado por los pandilleros de Ciudad de Dios y lo utilizaban para localizar desde una de sus ventanas a los turistas despistados que llegaban a la plaza Herrera. Entonces, pocos visitantes se atrevían a llegar hasta allí, porque no era un lugar seguro. Hoy, el Casco Antiguo es una de las zonas más transitadas por los turistas.</p>
<p>La gira de los sábados comienza en la Plaza Herrera, justo enfrente del American Trade Hotel. (A sólo 500 metros se encuentra la el palacio presidencial con vistas a la bahía de Panamá). En el tour, Glissant además de contar pasajes de la historia colonial, también habla de su propia historia personal, "quiénes éramos, lo que hacíamos y lo que queremos hacer...".</p>
<p>Este expandillero dice estar viviendo la segunda oportunidad de su vida. "Nos hemos dado cuenta de que haciendo cosas de forma positiva también se puede llevar sustento a casa". Y ya tiene clara su próxima meta: "Quiero terminar mi bachiller, y una vez en la universidad, licenciarme en Derecho".</p>
<p>Alrededor de 200 pandillas continúan activas en el país según cifras oficiales. El Gobierno, a través <a href="http://www.policia.gob.pa/6652-polica-nacional-y-gobernacion-destruyen-armas-de-fuego.html" target="_blank">del programa <em>Armas por comida</em></a>, fomenta la entrega voluntaria de pistolas por los expandilleros y también, al igual que el programa Esperanza, promueve la capacitación profesional en diversos sectores a estos grupos.</p>
<p>Al finalizar el paseo turístico, el recién graduado Glissant conduce a los turistas al lugar rebautizado como callejón Fortaleza. Antiguamente esta era la vía de escape que utilizaban los pandilleros para huir de la policía. Cada sábado, se transforma con la música, las luces, y el olor del pescado frito que ellos mismos preparan a los viajeros.</p>
<p>"La idea del restaurante o la de las giras turísticas es de ellos. Nuestra misión es asesorarles y ayudarles a hacer realidad su idea de negocio. Ellos tenían ya habilidades emprendedoras cuando eran pandilleros", explica Matt Landau, el cofundador del programa Esperanza.</p>
<p>La pobreza, la desigualdad, las desintegración del núcleo familiar o la exclusión son algunas de las causas que facilitan el ingreso de jóvenes en actividades criminales, particularmente en las pandillas, alertan los expertos.</p>
<p>El Chorrillo es uno de los barrios más peligrosos de la capital panameña. Situado junto al Casco Antiguo, es aquí donde aún operan algunas pandillas. "Nuestro objetivo es que se disuelvan y capacitar a sus 160 miembros en distintas ramas profesionales", dice Matt Landau. "Es una tarea difícil. Lo más complicado es que los expandilleros no vuelvan a sus antiguos hábitos. Mantener el éxito es lo más difícil. Alrededor del 40% de los capacitados se mantienen activos dentro del programa".</p>
<p>En el proceso, lo fundamental es la voluntad de cambio. El trabajo no empieza hasta que el líder de una pandilla invita a los colaboradores del Programa Esperanza a entrar en su comunidad. Una de las historias de éxito la protagoniza Nicolás Mercado. En calle Cuarta del Casco Antiguo, este exlíder de los Hot Boys regenta su propio restaurante, 'La vecindad', y además dirige su propio estudio de grabación.</p>
<p>A las 14.00 del viernes, La Vecindad tiene echado el candado. Un joven golpea las rejas metálicas de la puerta mientras llama a gritos a Nico. El bar de Nicolás Mercado ocupa la planta baja de un viejo edificio y al estudio de grabación se encuentra tras unas escaleras angostas y dos habitaciones con suelo de tablas de madera. Nico enseña orgulloso su estudio. "Yo nací en el Casco Antiguo hace 30 años. En la adolescencia, nos organizamos como pandilla. Éramos 60 hombres y mujeres. Había división en el barrio, robos y balaceras (tiroteos) en las escuelas y en las iglesias. El barrio era considerado área roja".</p>
<p>Hoy, Nico celebra haber dejado la violencia y emprendido su propio negocio. "Antes celebrábamos por un muerto en la pandilla vecina, y ahora celebramos si está sonando en la emisora alguna canción de los artistas de nuestro estudio".</p>
<p>Atrás quedaron los días en que "corría demasiados riesgos para hacer dinero rápido". Ya dice dormir tranquilo, libre y en paz. Durante el día no tiene que mirar atrás ni a los lados. Satisfecho con el cambio, Nico concluye así su historia: "Esta es la verdadera vida, y no la otra".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/11/planeta_futuro/1415721550_240225_1415723008_miniatura_normal.jpg" length="8198" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/11/planeta_futuro/1415721550_240225_1415723008_noticia_normal.jpg" length="48607" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415984486-56570cd527229d2fa2263e918ded1e95]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
